<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Pregeth yn erbyn schism: neu, Wahaniadau yr Amseroedd hyn a Bregethwyd yn Watlington yn fir Rydychen, mewn peth cythryfwl Med. ll. 1652. / Yn ol ymddadleu cyhoeddus a fu yno rhwng Jasper Mayne ...</title>
            <author>Mayne, Jasper, 1604-1672</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1658</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 64 KB of XML-encoded text transcribed from 17 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2011-12">2011-12 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">B04329</idno>
            <idno type="STC">Wing M1472A</idno>
            <idno type="STC">ESTC R180491</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">49520943</idno>
            <idno type="OCLC">ocm 49520943</idno>
            <idno type="VID">174181</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. B04329)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 174181)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English Books, 1641-1700 ; 2673:3)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Pregeth yn erbyn schism: neu, Wahaniadau yr Amseroedd hyn a Bregethwyd yn Watlington yn fir Rydychen, mewn peth cythryfwl Med. ll. 1652. / Yn ol ymddadleu cyhoeddus a fu yno rhwng Jasper Mayne ...</title>
                  <author>Mayne, Jasper, 1604-1672</author>
               </titleStmt>
               <extent>[4], 30 p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Argraphedig gan Jo. Streater, tros Phil. Chetwinde,</publisher>
                  <pubPlace>Caer-Ludd, [i.e. London?] :</pubPlace>
                  <date>1658.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Reproduction of original in: Llyfrgell Genedlaethol Cymru/National Library of Wales.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="wel">wel</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Bible. --  N.T. --  Matthew XIII, 47 --  Sermons.</term>
               <term>Sermons, Welsh --  17th century.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2008-02</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2008-10</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2011-04</date>
            <label>Jayne Henley</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2011-04</date>
            <label>Jayne Henley</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2011-06</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="wel">
      <front>
         <div type="dedication">
            <pb facs="tcp:174181:1"/>
            <pb facs="tcp:174181:1"/>
            <head>Iw anwyl nai <hi>Ev. Vaughan,</hi> ai deulu cariadol ym Moel y fronllwyd y deiſyf <hi>R.V.</hi> lawenydd tragy<g ref="char:EOLhyphen"/>wyddol.</head>
            <p>FY anwyl nai gan eich bod chwi mor ofalus am rai om trafferthion bydol ac yn enwedig am gadw y llyfrau hwn om cyfieithiad: (gyd<g ref="char:EOLhyphen"/>an cefaill mwynaidd Mr. <hi>Edwart Parry</hi> o lys y cydwybod,) ni welaf neb <hi>iawnach</hi> o herwydd amryw rwymedigaethau i fod yn ymgeleddwr i annerch ac arwydd om gwaith i na chwychwi, na lle gwell i minnau iw yrru nag at vn a dal y pwyth adref yn ei gelfyddyd yntau o bydd achos: mi welaf yr awrhon i ni achos dda i Ddiolch i Dduw ac i or<g ref="char:EOLhyphen"/>foleddu yn ol ein gwaith yn gwrthryfela (er na ynnillodd yr vn o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honom ni ond ychydig ar ein gwaith, etto rhaid oedd i ni fyned ar ol ein rhywoga<g ref="char:EOLhyphen"/>eth) y naill tros y Brenin a gwir ragorfraint y Gymanfa, ar llall tros y Bre<g ref="char:EOLhyphen"/>nin ar Gymanfa, ac i ddiweddu yn llawen <hi>milvus rapiat vtrum<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> bella<g ref="char:EOLhyphen"/>torem</hi> y trydydd aeth ar aſgwrn. ſir: i roi ar lawr yr achos o gyfieithiad y b<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>egeth hon dyma yr Hiſtori fer honno: yn y Seſſiwn, pryd yr oedd <hi>Joan Lloid</hi> o <hi>Faes</hi> y pandy yn Siryf ef am taflwyd ar y C weſt mawr, yr amſer yr oedd rhyw affaith yn erbyn vn or Seinctiau newydd, fe ddaeth ei Har<g ref="char:EOLhyphen"/>cheſcob hwynt o flaen y Barr i achwyn fy mod i yn vn or troſeddwyr mwyaf &amp;c. Gofyn o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honof fi gennad ir vſd<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> iw atteb ef am necca<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>odd yn lan, yn ol hyn yr ſcrifennais at yr <hi>Achwynwr</hi> ac mewn mis neu ddau mi gefais atteb yn <hi>ei feddwl ef,</hi> Yn ei lythyr y cymer ai achos i ymffroſtio a chablu yr anrhydedduſaf, Doctor <hi>G. Gr.</hi> o lan y myneich, i ddwylaw yr hwn yr anfonais i ein llythyrau gwrthwynebus, ac yno yn vn oi areithwiw lythy<g ref="char:EOLhyphen"/>rau, yr anfonai Dr. <hi>Gr.</hi> ei Gyngor parabl-ddoeth, ar llyfr hwn yn <hi>Mithri<g ref="char:EOLhyphen"/>dat</hi>
               <pb facs="tcp:174181:2"/>a ſwyn gyfaredd iw roi im gwrthwynebwr, a hyn a wnaeth troi hwn, ar hyder troi fyngwrthddadleuwr ai frodyr ffydd ir iawn, neu gael gweled eu gwaith yn gyrru Doctor <hi>Main,</hi> ar cyfriw ddyſgawdwyr ir to, Proffeſu enw Criſtion yr wyf, a deiſyf gwneuthur daioni im gwlad, heb na buſtl na chwerwdod yn enw y Duw byw mi fedraf daywedyd om calon maddeu i ni ein dyledion fal y maddeuwn &amp;c. Maddeued Duw ir rhai ſydd yn gwy<g ref="char:EOLhyphen"/>rdroi y bobl o throed hwy oll ir iawn, yr vnig Dduw hwnnw a roddo vnion Grefydd yn Ecclwys Brydain; hyn yw gwir ddymuniad.</p>
            <closer>
               <signed>Eich ewythr anwyl ich gwaſanaeth. R. V.</signed>
            </closer>
         </div>
         <div xml:lang="lat" type="dedication">
            <p>Ad tres Religionis propagato<g ref="char:EOLhyphen"/>res Dominum <hi>Gulielmum Brough</hi> S. Sanotae Theolo<g ref="char:EOLhyphen"/>giae Doctorem <hi>Gulielmum Salisbury,</hi> et <hi>Rowlandum Vaughan,</hi> Armigeros de corum <hi>Philo-Chriſtiano.</hi>
            </p>
            <q>Sol et homo geuerant hominem, <bibl>
                  <hi>Ariſt.</hi>
               </bibl>
            </q>
            <q>
               <l>SO L et homo generant <hi>Salsburius</hi> eſt home, Sol Tu</l>
               <l>
                  <hi>Broughe</hi> obstetricis, tertia, munus obi</l>
               <l>Infans edatur populo liber, crbe remoto,</l>
               <l>Cui riſere Patres tot, Phila Chriſtus crit.</l>
               <bibl>Tho. Davies.</bibl>
            </q>
            <q>
               <p>In opus egregium Eruditum amici Chariſſimi</p>
               <bibl>
                  <hi>Rowlandi Vaughan.</hi>
               </bibl>
            </q>
            <q>
               <l>QV ot <hi>Rowlande</hi> tuis chartis debentur honores?</l>
               <l>Ingenio debet Wallia quanta tuo?</l>
               <l>Qui patria doctus reparaſti idiomata linguae</l>
               <l>Ut tantum ſtupuat wallus et anglus opus</l>
               <l>Macte animi: Ingenio pollens; pietatis abundans.</l>
               <l>Macte decus patria Cambro Britanna tua.</l>
               <bibl>R. H.</bibl>
            </q>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="text">
            <pb n="1" facs="tcp:174181:2"/>
            <head>PREGETH Yn erbyn SCHISM: <hi>NEU</hi> Neullduolrhwyd yr amſe<g ref="char:EOLhyphen"/>roedd hyn.</head>
            <div type="introduction">
               <head>Y Rhagymadrodd.</head>
               <p>O Rhynga fodd i chwi droi at y 19. Penod o Actau yr Apoſtolion a darllain or 24 hyd y 33 adnod or penod hwnnw, yr ydys yn ſon yno am gynylleidfa a <hi>lliaws</hi> o <hi>boble<g ref="char:EOLhyphen"/>edd;</hi> Yr rhai ar gymhelliad vn <hi>Demetrius gof arian</hi> yn waſgarog a ymgynnillaſai ynghyd ir <hi>chwarendy egored</hi>
                  <pb n="2" facs="tcp:174181:3"/>A chwedi eu hymgyfarfod yno, yr oedd y cynnwrf oi cymyſgedd gimmaint, megis yr oedd y chwareudy tros amſer yn ymddangos yn <hi>Babel</hi> cyfnewidiol; yr oedd yno wahaniad perffaith o ymadrodd a thafodau yn eu plith, braidd yr ydoedd yr vnrhiw ddau yn llefaru yr vn iaith. Canys yr oedd rhai <hi>yn llefain allun vn peth a rhai yn ll<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>fain p<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>th arall.</hi> Mal y gellwch ddarllain yn 32, adnod or penod hwnnw. Hyllrwydd, gweddilen, ter<g ref="char:EOLhyphen"/>fyſg a ſwn, oedd y cwbl oll a darddodd o<g ref="char:EOLunhyphen"/>ddiwrthynt. Na yr oedd y <hi>cyfarfod</hi> mor <hi>wallgofus gynhwynol,</hi>
                  <note place="margin">Neu gythry<g ref="char:EOLhyphen"/>luyfs.</note> mor ddireſwm ollawl, mal nad oedd y rhan fwy<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>f yn g<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>y<g ref="char:EOLhyphen"/>bod pa<g ref="char:EOLunhyphen"/>ham y daethent ynghyd, mal y g<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>llych chwi ddarllain yn niwedd yr adnod honno. Oddyma y digwyddai, fod pryd y mynnai Saint <hi>Paul</hi> ei ymoſod ei hun yn eu plith, ac a fynnai brogethu iw dychwelyd ai troi oi hamryfuſedd.</p>
               <p>Y dywedir yn y 31 adnod or penod, fod rhai or rhai pennaf o <hi>Aſia</hi> yr rhai oeddynt ei gefeillion ef, yn anfon atto ac yn dymuno arno na anturiai mo<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono ei hunan ymhlith y cyfriw rawd anwybodawl o bobloedd dymeſt<g ref="char:EOLhyphen"/>lawg.</p>
               <p>Yr rowrhon os ydych chwi yn chwennych gwybod, pa<g ref="char:EOLunhyphen"/>ham y dywedais hyn wrthych: i gael o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honoch chwi weled, yn gyntaf, mae go debyg i hyn yw fynghyflwr innau, ef a anfonwyd attaf fi, na fe ddywedodd gwyr cynneddfol anrhydeddus wrthyf na ymoſodwn mohono fy hunan ym mhlith y fath liaws cymyſgedig a hwn; lle y geill fyngwrthwynebion fod yn fowrion, eithr fy rhwydd-deb am cynhaiafiad yn fychan: Ac i ddywe<g ref="char:EOLhyphen"/>dyd gwirionedd i chwi, pe cawſwn i fyngadael i heddy<g ref="char:EOLhyphen"/>chrwydd fy nhymerwch llonyddol fy hun (yr hwn erri<g ref="char:EOLhyphen"/>oed ni ymhyfrydodd mewn <hi>tymeſtloedd,</hi> nac i ymdd<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>dleu a <hi>than</hi>) oni bai i daerni tanllydfawr rhyw r<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap> am ha<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>o<g ref="char:EOLhyphen"/>godd i ac am tynnodd i oddiwrth fy <hi>marn,</hi> mi a faſ<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>n yn dilyn eu cvngor hwy, ac ni faſai moi cyf<gap reason="illegible" extent="3 letters">
                     <desc>•••</desc>
                  </gap>od hwn.</p>
               <pb n="3" facs="tcp:174181:3"/>
               <p>Na mi fuaſwn yn edrych ar fy ymddangoſiad yma me<g ref="char:EOLhyphen"/>gis anwyl cyffelybus iw hamhwyllo hwy y rhai am anno<g ref="char:EOLhyphen"/>godd ac am galwodd yma. Canys fy meddyliau doe<g ref="char:EOLhyphen"/>thaf ac oeraf, oeddynt yn oeſtadol yn mynegi i mi, mai <hi>dadlau</hi> am <hi>wirionedd</hi> ar rhai ni ddeallent mo<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono, ſydd gyfriw ddarn o ynfydrwydd, a phe bawn yn ymddadleu am liwiau a gwr dall, am <hi>Fiwſic</hi> a gwr byddar, neu am arogl o <hi>Flodeuau,</hi> ag vn a aneſid heb ei ſynwyr o <hi>Aro<g ref="char:EOLhyphen"/>glu.</hi>
               </p>
               <p>Yn neſaf gan hynny, gan i mi ymado cym mhelled oddiwrth <hi>reſwm,</hi> am ymddaroſtwng i <hi>ymddal</hi> yn y cyfarfod mawr cyffredinol hwn; rhag iddo brifio i fod yn gyfriw <hi>gyfarfod cymyſgedig</hi> o gythryfwl, ac a adro<g ref="char:EOLhyphen"/>ddir iwch ar blaen; <hi>cyfarfod,</hi> lle byddai raid im <hi>Logic</hi> neu fy nadleuiaith i ymladd <hi>Duel</hi> neu benben a gwyr a wnaethbwyd o hyllrwydd anwybodol, terfyſg, neu ſwn cynhennus; neu rhag iddo brifio yn gyfarfod lle y by<g ref="char:EOLhyphen"/>ddai wyr yr rhai ni fedrent lefaru dim ond <hi>Saeſonaeg</hi> etto yn llefaru <hi>amriw dafodau:</hi> A lle byddai vn yn llefaru <hi>vn peth ar rhai yn llefaru peth arall.</hi> Mi a wneuthym yn erfyn goſtyngedig i mi at rai gwyr o anrhydedd ydynt yma yn breſennol, ar vddynt hwy trwy eu preſenoldeb wneuthur y lle hwn yn rhydd oddiwrth bob cyfriw der<g ref="char:EOLhyphen"/>fyſgedd wradwydduſwyllt. A hynny os rhaid i mi <hi>Ym<g ref="char:EOLhyphen"/>ddadleu</hi> neu ymreſymmu, y gallwyf ymreſymmu a <hi>gwyr ymwareiddgar,</hi> ac nid cwympo i anedwddwch St <hi>Paul,</hi> yr hwn a ymladdodd ag anefeiliaid yn <hi>Epheſus.</hi> Yn dry<g ref="char:EOLhyphen"/>dydd, rhag ir cyfarfod hwn brifio yn gyffelyb ir. <hi>Cyfarfod gwradwyddus</hi> a grybwyllais i wrthych am<g ref="char:EOLunhyphen"/>dano or blaen, mewn vn peth neullduol ychwaneg; hynny yw, rhag ir rhan fwyaf o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honoch chwi na chai wybod pa<g ref="char:EOLunhyphen"/>ham y daethoch chwi yma ynghyd. Cyn i mi ddechreu dilyn yn gyflawn neu deimlaw fyn <hi>Nheſdyn,</hi> y mae yn anghen<g ref="char:EOLhyphen"/>rheidiol i mi ddywedyd yr achos or cyfarfod hwn, yr hyn mal y gallwyf wneuthur yn well, yr wyf yn dymu<g ref="char:EOLhyphen"/>no arnoch goelio, nad yw ein cyfarfod om <hi>Goſodiad</hi> neu om <hi>Hamgylchiad</hi> i.</p>
               <pb n="4" facs="tcp:174181:4"/>
               <p>Nad wyf yn ymddangos yma i gyfodi <hi>Terfyſc,</hi>
                  <note place="margin">
                     <hi>Neu cynnen<g ref="char:EOLhyphen"/>bbaid.</hi>
                  </note> neu i dynnu plaid ar fy ol, neu i chwanegu at rwygiadau y <hi>Wlad</hi> y rhai ydynt rhy lydein eufys. Nid wyf fi chwaith wedi dyfod yma im dial fy hunan yn y <hi>Pwlpyd,</hi> neu i ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>wedyd yn ddrwg am y rhai a ddifenwodd ac a enllibiodd
<note place="margin">
                     <hi>Neu gadair yr ymad<g ref="char:EOLhyphen"/>rodd.</hi>
                  </note> yn Fiaidd aruthrol yn fy erbyn i.</p>
               <p>Ymdrobaeddant eu hunain mal y mynnont yn eu bu<g ref="char:EOLhyphen"/>dreddi ai to<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> erchyll: Ymdreiglant os mynnant mal y tonnau rhuadwy nynny or môr: Yr hyn y mae Saint <hi>Jud</hi> yn llefaru am<g ref="char:EOLunhyphen"/>danynt, Yr <hi>rhai ydynt beunydd yn bur<g ref="char:EOLhyphen"/>mo allan eu cywilydd eu hunain,</hi>
                  <note place="margin">
                     <hi>St.</hi> Jud. 13.</note> wedi eu trochant eu ta<g ref="char:EOLhyphen"/>fodau mewn buſtl, a chwdu allan eu holl <hi>Wenwyn:</hi> Ni pharant i mi gyfnewid fy <hi>Opiniwn:</hi> hynny yw fod taflu dom am ddom neu dalu yn ol, <hi>iaith ddrwg</hi> am <hi>iaith ddrwg.</hi> Yn dro mor anrheſymol a phe bai ddau wr yn myned i ymladd <hi>Benben</hi> a dewis tommen am eu harfau. Mal gan hynny na ddaethym i yma i ynnill geirda neu
<note place="margin">
                     <hi>Duel.</hi>
                  </note> ganmoliaeth <hi>trwy y cyfarfod</hi> hwn.</p>
               <p>Nid ſyched am <hi>glod</hi> neu ſerch i oruwchafiaeth am tynnodd i oddiwrth fy <hi>Myfyrriaeth</hi> i lammu ir pulpyd hwn. Yr wyf yn dirnad ac yn deall fyngwendyd am llygredigaethau fy hun yn rhy dda i dybio yn rhydda ho<g ref="char:EOLhyphen"/>no fy hunan. Neu pe bai fyngwybodaeth gelfydd o lawer yn well nag ydyw, etto yr wyf yn edrych beuny<g ref="char:EOLhyphen"/>ddol ar airda a gaid fal hyn i fod yn beth mor yſgafn, a phe bai ddyn yn ymborthi ar yr awyr, neu fwyta pryd o gyſgodau.</p>
               <p>I fod yn fyrr gan hynny os chwychwi yr rhai ni wy<g ref="char:EOLhyphen"/>ddoch hyn a ddymunech wybod yr achos vnion or cy<g ref="char:EOLhyphen"/>farfod hwn, dyma fo ar fyrr eiriau; mi a welais er ys rhai blynyddoedd (ie gyda a dagrau yn fy llygaid) vn or melldithiau trymmaf or <hi>Scrythyr</hi> wedi ei gyflawni ar y <hi>Genedlaeth hon:</hi> am calon yn gwaedu y llefaraf hyn, mi welais nid yn vnig tair o deirnaſau, eithr ein <hi>dina<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoedd trefi a phentrefi,</hi> ie ein teulnoedd neullduol wedi
<pb n="5" facs="tcp:174181:4"/>eu gwahanu yn eu plith eu hunain: mi welais y tâd yn ym<g ref="char:EOLhyphen"/>faelio mewn opiniwn ai fab, mi welais y mab yn ymra<g ref="char:EOLhyphen"/>faelio mewn opiniwn ai Dâd, mi welais y fam wedi ei thorri oddiwrth y ferch, ac mi welais y ferch wedi ei gwahanu oddiwrth y fam. Na, ein gwir wely priodas ni ddiangodd oddiwrth felldith neullduolrhwydd. Mal <hi>Jacob ac Eſau</hi> yn dyfod or vn groth, mi welais ddau efeill o neullduolrwydd yn codi oddiar, rhwng yr vnrhiw <hi>Gwrtens.</hi> Mi welais gwlm periodas wedi ei ollwng yn rhydd mewn <hi>Crefydd:</hi> mi welais y gwr yngwrthwyneb ir wraig yn myned i vn, ac a welais y wraig yngwrthwy<g ref="char:EOLhyphen"/>neb ir gwr, tros hir o flynyddoedd ynghyd yn my ned i gynylleidfa arall. I fod yn fyr (fy mrodyr) Eglwys Griſt yn ein plith ni, yr hon oedd vnwaith yn <hi>Ddiwniad</hi> mal ei <hi>Rais,</hi> ſydd yr rowrhon mor rwygedig gan Schiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>mau, mor rhwygedig gan neullduolrwydd, mal y daeth yn gyffelyb i wiſc <hi>Joſeph,</hi> yr hon y darllenwch Chwi am<g ref="char:EOLunhyphen"/>dani yn y 37. pen. O <hi>Geneſis</hi> y 3. adnod braidd bod vn darn vn lliw ar llall. Mi attolygaf ar Dduw na phri<g ref="char:EOLhyphen"/>fio yn debyg i wiſc <hi>Ioſeph</hi> mewn vn peth neullduoll ych<g ref="char:EOLhyphen"/>waneg. Mi attolygaf ar Dduw na werthir mor gwan<g ref="char:EOLhyphen"/>naf gan ei frodyr, ac na bo moi wiſc wedi ei llifo yn goch mwyach vnwaith etto, wedi ei choluro mewn <hi>gwaed</hi> y mae hyn meddwch chwi yn drwm iawn, ac etto nid hyn yw 'r cwbl; yr hyn ſydd yn dirfawr chwanegi at trueni ein <hi>rhwygiadau</hi> an <hi>neulldnadau</hi> ydyw, na ddichon y doe<g ref="char:EOLhyphen"/>thaf obeithio y cyſylldir neu y cymodir hwy byth. Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>nys y mae y dynion yr rhai ydynt yn ymneullduo mal cym mhelled oddiwrth gredu eu bod eu hunain mewn <hi>bai,</hi> mal y maent yn tybed yn gadarn fod yr holl rai eraill ar gam oni ymneullduant hwythau hefyd. Y maent yn tybed yn eu cydwybodau eu bod yn rhwym i wneuthur fal y maent yn gwneuthur.</p>
               <p>Na y maent yn rhoi droſtynt reſymmau <hi>Brydiol,</hi> a phennodi adnodau or Scrythyr i brofi ei fod yn bechod damnedig, beidio a myned rhagddynt mewn <hi>Neullduol<g ref="char:EOLhyphen"/>rhwydd.</hi> Yr Eglwiſi lle y mae eu cymydogion yn cy<g ref="char:EOLhyphen"/>farfod
<pb n="6" facs="tcp:174181:5"/>a ddiyſtyrir ac a ddirmygir yr rowchon: Na myfi a glywais am cluſtiau alw <hi>Ystafellwledd call,</hi> neu <hi>gyfarfod tan brenniau</hi> na, mi glywais alw cutt bwch, yſcubor, yn lleoedd ſancteiddiolach nag hwynt hwy. Ar fyrr i chwi, vn or rheſymmau mwyaf a adroddant o achos pa<g ref="char:EOLunhyphen"/>ham y maent yn ymwrthod an Eglwyſi ni ac yn gwneuthur cy<g ref="char:EOLhyphen"/>nylleidfa wahanol ydyw, o achos (meddant hwy) fod y bobl a ymgynnillant yno, mor ddrygionus mor haloge<g ref="char:EOLhyphen"/>dig mal y troant Dy Dduw o weddi <hi>yn ogof llaaron.</hi> I luddies ir heintglwyf da<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>u yn fym <hi>mhlwyf</hi> i, ac i luddies ir dernyn hyn o furdoes ſuro yr boll <hi>does;</hi> a hefyd i fod<g ref="char:EOLhyphen"/>loni vn, yr hon yr wyf fi yn edrych arni megis ar vn a meddwl da, etto wedi ei <hi>gwyrdroi</hi> ar <hi>gyfoliorn,</hi> yr hon ai hymrwymodd ei hun trwy addewid os gallwn i dynnu y niwl allan oi llygaid, a gadael iddi weled ei hamryfu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſedd ai bai yn amlwg, y troe hi yn ol ir Eglwys or hon er ys ychydig flynyddoedd yr aeth hi ar gyfeilorn, a chan fyngwahadd i wneuthur hyn, mewn modd o Griſtiano<g ref="char:EOLhyphen"/>gawl ortrechiad neu fialeinſiad, yr hyn a gyfododd ddiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>gwyliad mawr yn y <hi>Wlad,</hi> mi gymerais y faneg ddur i fy<g ref="char:EOLhyphen"/>nu, gan fy rhai yn <hi>Breſennol</hi> och blaen chwi, a chyn i mi fyned ir ymdrech, i gael o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honoch chwi ei gyd weled cy<g ref="char:EOLhyphen"/>fiawnder yr achos yr hwn yr wyf fi yma yn ſefyll iw ym<g ref="char:EOLhyphen"/>ddiffyn, mi ddewiſais y Teſtyn hwn am fyn nharian, lle y mae ef yr hwn a ſcrifennodd yr Epiſtol at yr Hebreaid yn dywedyd.</p>
               <p>
                  <hi>A chyd yſtyrriwn bawb ei gylydd i annog i gariad ac i</hi>
                  <note place="margin">
                     <hi>Heb.</hi> 10.24. <hi>Rhan or</hi> 25. <hi>adn.</hi>
                  </note> 
                  <hi>weithredoedd da. Heb eſgeuluſo ein cynnill ein hunain ynghyd megis y mae arfer rhai</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="chapter">
               <pb n="7" facs="tcp:174181:5"/>
               <head>Y doſparth neur Gwahaniad.</head>
               <p>YN yr rhain eiriau, yr vnig bwngc a ſafai arno megis y <hi>Cymhwyſaf</hi> ar <hi>tymoreiddiaf</hi> iw bregethu ir gynyl<g ref="char:EOLhyphen"/>leidfa wahanol hon, a gaiff fod y pwngc o Schiſm neu yn gymraeg loiw neullduolrhwydd, megis y rhoed ar lawr yn y geiriau hyn, <hi>Na eſceuluſwn ein ym<g ref="char:EOLhyphen"/>gynnill ein hunain ynghyd, megis y mae a<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>fer rhai.</hi> Wrth deimlaw a doſparthu yr rhain eiriau mi af rhagof rhyd dwy eglur eſmwyth o <hi>riſiau.</hi> Yn gyntaf mi a brofaf i chwi trwy reſymau, y rhai ſydd a <hi>banlgolofn</hi> am eu <hi>hym<g ref="char:EOLhyphen"/>dd ffynniad</hi> fod y rhwyg neu y neullduaeth a wnaethb<g ref="char:EOLhyphen"/>wyd yn awr yn yr Eg wys yn <hi>bechod tra gorthrwm.</hi> Yn wir yn <hi>bechod</hi> mor <hi>orthrwm</hi> nas gwn i pa vn a wna <hi>Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtianogion</hi> ai gallael bod yn euog o fwy. Yn neſaf mi a holaf ac a a<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>tebaf ei rheſymau hwy, ai Teſdyn or Scry<g ref="char:EOLhyphen"/>thyr, yr rhai ydynt yn eu perſwadio eu hunain ac eraill <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ad yw eu neullduolrhwydd ynrhiw bechod. Na ei fod yn bechod gorthrwm na ymneullduid mal y maent hwythau. Yn y cyfamſer mi attolygaf i chwi roddi i mi lonyddol a chariadol wrandawiad, tra y dechreuwyf ar cyntaf or rhannau hyn, a hynny a fydd i brofi ichwi fod neullduadau yr amſeroedd yn bechodau tra mawrion a gorthrymion.</p>
               <p>Ym mhlith arwydd-nodau ac adroddiadau eraill a wnaethbwyd o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honom ni ddynion, ef an gelwir <gap reason="foreign">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap>. Hynny yw: Creadur genedig a gwneuthuredig ac a greuwyd er <hi>cymdeithus</hi> Tu ac at gadwedigaeth a chynhedliaeth <hi>o hynny,</hi> y trefnodd Duw ein creadigaeth ni felly yn y dechreuad. Lle yr oedd creaduriaid eraill yn cymeryd eu dechreuad ai genedigaeth oddiwrth am<g ref="char:EOLhyphen"/>ryw Dadws. Ef an gwnaeth ni wyr i darddu oddiwrth vn diwahanol bâr ſengl. Un <hi>Adda</hi> ac vn <hi>Efa</hi> oeddynt gy<g ref="char:EOLhyphen"/>ſylldedig rieni <hi>rhyw dynawl.</hi> At rheſwm o hyn yw mal y gollem ni nid yn vnig fod or vn
<note n="*" place="margin">
                     <hi>Neu ge<g ref="char:EOLhyphen"/>nedl.</hi>
                  </note> 
                  <hi>rhyw</hi> a <hi>chyfathrach</hi>
                  <pb n="8" facs="tcp:174181:6"/>cyffredin eithr mal y gallem ni gynnal, yr vnthyw gym<g ref="char:EOLhyphen"/>deithas a heddwch diſigl. Diyſgog a dianwadal hefyd. Oddyma y gwelwn fod dynion (heb vn dyſgawdr ond yſprydoliaeth anianol) yn yr holl oeſoedd yn gochelyd <hi>neullduolr hwydd</hi> gan eu caſglu eu hunain yn gyrph ffur<g ref="char:EOLhyphen"/>fiol o <hi>Ddinaſoedd Trefi a gwledydd cyffredinol.</hi> Gan fod cymdogaeth cymdeithas cynnorthwy cyfnewidiol, ac ymwareddiad yn vn or dibennau mwyaf er mwyn yr hyn y gwnaeth Duw ni yn Ddynion. Ac ar y ſail hon yr ymddadleuwyd, pa vn a wna crefyddwr neu <hi>Fynach</hi> ai torri cyfraith naturiaeth? O achos ei fod yn ei neull<g ref="char:EOLhyphen"/>duo ei hunan oddiwrth gefeillach dynion? Ac yr ydis yn ei oſod ar lawr yn eglur gan rai on Athrawon maw<g ref="char:EOLhyphen"/>rion, ſef, os efe a ymneulldua oddiwrth eraill er mwyn nebryw ddiben ond <hi>neullduolrwydd.</hi> Os ef ai didola ei hunan i fewn rhyw ogof, † <hi>coedwig</hi> neu anialwch, (mal y gwnaeth rhai, or hén grefyddwyr) nid o ran cre<g ref="char:EOLhyphen"/>fydd, ond allan o gaſineb a diflaſrwydd ir holl <hi>ddynol ryw</hi> eraill; yn hynny o beth rhanedig ni ellir gyfenwi mo<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono yn dda yn ddyn, eithr rhyw greadur gwylldach gwneuthuredig i gyfanneddu mewn ogfeuydd dyryſni anialwch neu fforeſtoedd.</p>
               <p>Megis gan hynny y mae cyfraith naturiaeth yn gor<g ref="char:EOLhyphen"/>chymyn i ni gadw cefeillach a chymdeithas, felly y mae cyfraith Criſt yn rhwymo ac yn gwau y cwlwm hwn yn dynnach. Yr ŷm ni eu gyd oll yn geraint wrth <hi>naturi<g ref="char:EOLhyphen"/>aeth,</hi> eithr yr ŷm ni oll yn frodyr mal yn <hi>Gristianogion.</hi> Gwyr a ymgyfathrachwyd y naill ar llall trwy vn <hi>gobaith cyffredinol,</hi> vn <hi>ffydd</hi> gyffredinol, vn <hi>Jachawdwr</hi> cyffredi<g ref="char:EOLhyphen"/>nol, vn <hi>Duw</hi> cyffredinol, ac <hi>Arglwydd a Thâd i ni oll.</hi> Ar y ſail hon pan fyddo vn Criſtion yn ymwahanu neu yn ymwrthod a chymdeithas y llall; oddieithr ei fod ar brifbwngc vnion o gydwybod, ac i ochel pechod, y mae yr Scrythyr yn ei alw nid neulduolrwydd ſyml eithr <hi>neullduolrwydd</hi> yr hon ſydd <hi>Schiſm,</hi> hynny yw, y cyfriw <hi>noullduolrwydd</hi> ac ſydd <hi>bechod Efangylaidd</hi> hefyd.</p>
               <pb n="9" facs="tcp:174181:6"/>
               <p>Yr hyn mal y galloch chwi ei ddeall yn eglurach, rhowch gennad i mi i ofyn i chwi mewn gwirionedd pa beth yw Schiſm? Yr yſpyſrwydd ar penodiad gorau, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honaw a roddwydd etto yw hyn, nad yw Schiſm ddim yngwaneg ond neullduolrwydd o Griſtianogion oddi<g ref="char:EOLhyphen"/>wrth ran honno or <hi>eglwys weledig,</hi> or hon yr oeddynt vnwaith yn aelodau, ar <hi>ryw</hi> wâg wir phanſiol <hi>afreidiol ſeiliau.</hi> Yn y pennodiad hyn ar Schiſm y mae tri pheth yn ymgynnyg eu hunain ich ſynniad difrifol; iw wneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thur yn Schiſm ffurfiedig neu
<note n="*" place="margin">
                     <hi>Neu eglur<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeiu.</hi>
                  </note> 
                  <hi>arwydd</hi> o neullduol<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydd yn gyntaf rhaid iddo fod yn <hi>neullduolrwydd</hi> o <hi>Gri<g ref="char:EOLhyphen"/>stianogion</hi> oddiwrth ryw ran or <hi>Eglwys weledig,</hi> or hon yr oeddynt vnwaith yn aelodau; hynny yw (yn ol y penodiad Eclwys weledig mal y perthyn in pwrpas pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſennol) y mae yn rhaid gwadu y cymmun ar gynylleid<g ref="char:EOLhyphen"/>fa honno o Oriſtianogion, gyd ar rhai y buaſent vn<g ref="char:EOLhyphen"/>waith wedi eu huno ai cyfuno tan vnion drefnedig fu<g ref="char:EOLhyphen"/>gail. Yn neſaf y mae yn rhaid vddynt hwy yr rhai a ymneullduant fal hyn, eu cymeryd eu hunain at ryw <hi>Ddyſgadwr</hi> arall, yr hwn mewn gwrthwynebiad ir cyn<g ref="char:EOLhyphen"/>taf y maent yn ei ddewis yn <hi>Arweinydd,</hi> ac felly eu gwneuthur eu hunain yn ddilynwyr iddo.</p>
               <p>Yn drydydd, y mae yn rhaid vddynt <hi>gyfodi cynylleidfa newydd</hi> neu le yr <hi>Ymgaſgliad,</hi> megis eclwys newydd gwa<g ref="char:EOLhyphen"/>haniad oddiwrth yr hon yr ymwahanaſont.</p>
               <p>Yn olaf, etholiad dyſgawdr neu arweinydd newydd a gwahaniad oddiwrth yr hên, cyfodi yr Eclwys newydd, ymneilldno oddiwrth y gyntaf ſydd raid iddo fod ar yſ<g ref="char:EOLhyphen"/>gaſu ac afreidiol ſeiliau. Canys os bydd achos a ſail eu neullduolrwydd yn afreidiol yn oferwag ac yn ddian<g ref="char:EOLhyphen"/>ghenreidiol, os bydd yn tarddu mwy allau o <hi>humor, balchder</hi> neu ddeiſyf <hi>newidiad</hi> neu o gaſineb iw brodyr nag allan o vnrhiw gariad Criſtianogawl iw cadw eu hu<g ref="char:EOLhyphen"/>nain oddiwrth bechodau:
<note place="margin">
                     <hi>Neu neill<g ref="char:EOLhyphen"/>duaeth.</hi>
                  </note> Schiſm yw hynny yn iaith yr Scrythyr hynny yw pechod o <hi>neullduolrwydd.</hi>
               </p>
               <pb n="10" facs="tcp:174181:7"/>
               <p>Neu os mynnwch chwi fyngwrando i yn fy egluro fy hunan mewn iaith gwr gwir ddyſgedig, (yr hwn a ddir<g ref="char:EOLhyphen"/>winodd bellen in harwain ni or ogof <hi>gilf<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>chog</hi> hon) y torriad hwn ar Gymmun, y neullduaeth hyn oddiwrth <hi>Eglwys union oſodedig,</hi> y dewis hwn ar Arweinydd <hi>Ne<g ref="char:EOLhyphen"/>wydd,</hi> Athro newydd dyſgawdwr newydd, yn olaf, y cy<g ref="char:EOLhyphen"/>fodiad hyn ar gynylleidia newydd, neu le ir cyfarfod neillduol, ydyw yr vnrhiw bechod mewn crefydd ac yw terfyſc a gwrthryfelgarwch yn y gyffredinwlad neu yr Stât. Canys wrth vnioni y matter fe gair gweled fod Schiſm yn grefyddol Eclwyſic derfyſg, mal y mae Schiſm Iygol a dineſic yn derfyſg yn yr Stât.</p>
               <p>Y rhain ddau bechodau er eu bod yn ymddangos in byd mewn amrafael agwedd, vn a chleddyf, ar llall ar Bibl yn y llaw. Etto y maent ill dau yn cyttuno yn hyn, eu bod yn aflonyddu yr <hi>Heddwch cyffredinol.</hi> Un hedd<g ref="char:EOLhyphen"/>wch y Stât, lle y mae gwyr yn rhwym ir gyfraith ma<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> gwyr; y llall yr Eclwys, lle y dylai wyr fod yn rhwym trwy gariad mal Criſtinogion. I adael i chwi weled ym mhellach etto, pa fath bechod gorthrwm yw i pe<g ref="char:EOLhyphen"/>chod hwn o <hi>Schiſm</hi> neu <hi>neullduaeth:</hi> pe rhoe yr amſer i mi genad mi allwn gyfodi yr yſcolwyr yr hên Dadau a chymanfeuoedd cyffredinol oddiwrth y meirw a pheri vddynt bregethu or pulpyd hwn yn erbyn y pechod o <hi>neullduaeth:</hi> mi allwn ddywedyd i chwi fod yn yr amſer puraf or Eclwys yn edrych ar <hi>Schiſmaticiaid a Hereti<g ref="char:EOLhyphen"/>ciaid</hi> megis ar <hi>Efelliaid.</hi> Un megis gelyn i <hi>Ffyd</hi> y llall megis ir <hi>Cymmun.</hi> Eithr oblegid yn ein amſeroedd tywyll fod dyſceidiaeth yn tyfu allan o bryd, ac i henwi hên Dâd a dybir yn ddarn o ddelwaddoliaeth; ac i gryb<g ref="char:EOLhyphen"/>wyll am <hi>Gymanfa gyffredinol</hi> iw llefaru geiriau anadny<g ref="char:EOLhyphen"/>byddus in <hi>gwyr or rhodd newydd ni.</hi> Niddywedaf fi ddim am y pechod hwn, ond y peth y mae r Scrythyr yn ei ddywedyd om blaen i.</p>
               <p n="1">1. Yn gyntaf mi ddymunaf arnoch wrando beth y mae St. <hi>Paul</hi> yn ei ddywedyd, yn yr achos hon yn y pen<g ref="char:EOLhyphen"/>nod
<pb n="11" facs="tcp:174181:7"/>olaf oi Epiſtl at y Rhufeiniaid 17 adnod trowch at y lle a delwch ſulw arno yn ddyfal mi attolygaf i chwi: <hi>Yr wyf yn attolwg i chwi frodyr (medd ef) graffu ar yr rhai ſy n peri anghydfod a rhwyſtrau yn enhyn yr athrawiaeth a ddyſcaſoch chwi, a chiliwch oddiwrthynt.</hi> Hynny yw mewn geiriau eraill ymwahenwch eich hunain oddiwrthynt, ac yno y mae yn rhoi hyſpyſrwydd a character or neull<g ref="char:EOLhyphen"/>duolwyr hynny yn y 18. adnod or pennod hwnnw: ac yn dywedyd: <hi>Canys yr rhai ſy gyfriw, nid ydynt yn gwa<g ref="char:EOLhyphen"/>ſunaethu ein Harglwydd Jeſu Griſt eithr eu bol eu hunain, a thrwy ymadrodd teg a gweniaith yn twyllo colonnau y rhai diddrwg.</hi>
               </p>
               <p>Yn y rhain eiriau, y mae pedwar peth wedi eu tyn<g ref="char:EOLhyphen"/>nu yn odiaethol at y byw, ai gwneiff yn brophwydoli<g ref="char:EOLhyphen"/>aeth neu yn llun on <hi>amſeroedd</hi> ni. Y cyntaf yw fod rhai yn nyddiau St. <hi>Paul</hi> yr rhai a barent wahaniadau yn yr Eclwys: Gwyr yr rhai mewn ffordd o Schiſm a neull<g ref="char:EOLhyphen"/>duolrwyd ai gwnaent eu hunain yn bennau ac yn dwyſ<g ref="char:EOLhyphen"/>wyr o gynylleidfaoedd gwahanedig.</p>
               <p n="2">II. Yn neſaf, y ſail ar yr hon y maent yn adeiladu eu <hi>neullduolrwydd</hi> nid ydoedd ar vnion wir gyfreithlawn Scrythyr ſail. Canys y mae y Text yn dywedyd <hi>yr oedd yngwrthwyneb ir athrawiaeth yr hon yr oedd yr Apoſtolion yn ei ddyſgu ai phregethu.</hi> Eithr y gwir achos neu r ſail, pa<g ref="char:EOLunhyphen"/>ham yr oeddynt mal hyn yn peri neullduaethau ydo<g ref="char:EOLhyphen"/>edd eu <hi>hawl eu hunain</hi> yn vnig; ac mal y gallent elwa wrth eu <hi>gwahaniadau.</hi> Na yr ydoedd yn gyfriw anheil<g ref="char:EOLhyphen"/>wng fudr wrengeidd-dlawd hawl vddynt eu hunain mal y dywedir yno eu bod yn ei gwneuthur i ſynnied ar eu <hi>bolian.</hi>
               </p>
               <p n="3">III. Y trydydd peth a haeddai eich <hi>Synniedigaeth</hi> yw y, gelfyddyd ddichellgar a arferent i dynnu y gwan i fod yn <hi>ddilynnyr vddynt,</hi> fe ddywedir yno mai <hi>trwy eiriau da ac ymadrodd teg y twyllent galonnau y rhai diddrwg,</hi> yn enwedig y diddrwg <hi>or rhyw gwannaf.</hi>
               </p>
               <pb n="12" facs="tcp:174181:8"/>
               <p>A hwy oedd y rhain y mae St. <hi>Paul</hi> mewn geiriau e<g ref="char:EOLhyphen"/>raill eithr ir vn pwrpas yn dywedyd i chwi yn y 3. pen oi all Epiſtl at <hi>Timothi</hi> yn y 5. s. ar 7 adu. or pennod hwnnw. Lle gan lefaru am y cyfriw dwyllwyr y dy<g ref="char:EOLhyphen"/>waid fod vddynt <hi>rith duwioldeb</hi> ſancteiddrwydd gwele<g ref="char:EOLhyphen"/>dig oddiallan i dwyllo ac i hudo wrtho, ac mai <hi>tan y rhith duwioldeb hyn yr ymluſcant i deiau</hi> ac yno <hi>y dygant yn gaeth wrageddos yn llwythag, bechodau wedi eu harwain gam amryw chwantau.</hi> Gwragedd ni fedrent
<note n="†" place="margin">Neu wy<g ref="char:EOLhyphen"/>bod rhagori<g ref="char:EOLhyphen"/>aeth.</note> 
                  <hi>Waha<g ref="char:EOLhyphen"/>nu</hi> rhwng drwg a dai ai bod <hi>yn dyſcu bob amſer, ac heb allu dyfod vn amſer i wybodaeth y gwirionedd.</hi>
               </p>
               <p>Ac yn ddiau fy mrodyr, nid yw beth newydd tan yr <hi>haul</hi> gweled y rhyw gwannaf wedi eu camarwain, trwy <hi>rith</hi> ſanctaidd ac <hi>Ymddangoſiad</hi> teg nid yw beth newydd tan yr haul i wr a wnelo weddiau hirion fwyta i fynu di y weddw; neu i by godwr celfydd ddala y rhith druanaf a bach wedi ei abwydo a <hi>Chrefydd.</hi> Felly yr oedd yn amſer yn <hi>Fachawdwr</hi> felly yr oedd yn amſer St. <hi>Paul.</hi> A pha vn a wna eu hedrychiad diſyml eu hymddygiad gwe<g ref="char:EOLhyphen"/>gilſyth, ei gweddiau hiriond ei geiriau da ai hymadrodd teg ai bod yn fach ac yn fagl trwy yr hyn y delir pobl weiniaid yr rowrhon, pa vn ai gwledda eu boliau. Neu wneuthur elw o dduwioldeb. Neu pa vn ai ysfa neu falchder am gael bod yn <hi>Flaenor o blaid;</hi> neu pa vn ai gwag orfoledd i gael eu tylied yn fwy ſanctaidd, neu yn fwy doniol nag eraith, yw gwir ddiben a buriad yr rhaini: y rhai ydynt yr rowrhon yn peri <hi>neulldnadau:</hi> ni farnaf fi yn fyrrobwyll eithr y mae i mi beth rheſwm i feddy<g ref="char:EOLhyphen"/>lied, ond nid hyn yw r cwbl.</p>
               <p n="4">IV. Y pedwerydd peth ar olaf a haeddai eich gwr<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>n<g ref="char:EOLhyphen"/>dawiad dyfalaf, yg fod neullduolrwydd yn y lle hwnnw yn gyfriw <hi>bechod Scrythyraidd</hi> mal y mae St. <hi>Paul</hi> yn gor<g ref="char:EOLhyphen"/>chymyn i ni ymneullduo oddiwrth y rheini, y rhai ydynt yn peri neullduaeth mal hyn, gwrandewch ar y lle mi attolygaf vnwaith etto iw ailadrodd i chwi yr wyf yn attolwg i chwi frodyr (medd ef) graffu ar yr rhai ſydd
<pb n="13" facs="tcp:174181:8"/>peri anghydfod yn eich myſc, a chilio oddiwrthynt hwy, hynny yw mal y dywedais or blaen <hi>newldawch eich hu<g ref="char:EOLhyphen"/>nain oddiwrthynt.</hi> Os hwynthwy yr rhai heb vn achos gyfion a ymneullduant, ac ſydd raid neullduo oddiwr<g ref="char:EOLhyphen"/>thynt, yr wyf yn gobeithio y cyfaddefwch chwi eu gyd fod neullduolrwydd yn bechod.</p>
               <p>A pha bechod dybygech chwi ydyw y pechod hwn o neullduolrwydd wele fe dybiai lawer o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honoch yn rhy<g ref="char:EOLhyphen"/>fedd pe dywedwu i mae <hi>pechod</hi> or <hi>cnadod</hi> yw: Ac etto y mae St. <hi>Paul</hi> yn dywedyd mae pechod y cn<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>wd ydyw: yn y 3. pen, oi lythyr cyntaf at y Corinthiaid. Yſtyr<g ref="char:EOLhyphen"/>riwch yn ddyfal mi attolygaf i chwi y peth a ddywaid ef yn y lle hwnnw. <hi>Onid ydych gnawdol medd ef yno, canys tra fyddo yn eich plith chwi gynfigon a chynnen, ac ymblei<g ref="char:EOLhyphen"/>dio, onid ych chwi yn gnawdol, ac yn rhodio yn ddynol</hi> medd ef yn y 3. adnod. Hefyd pryd y dywedo vn eiddo <hi>Paul wyf fo,</hi> vn arall a ddywaid <hi>mrfi ydwyf eiddo Apollos, onid ydych shwi yn gnawdol</hi> medd ef yn y 4. 5. adnod. Os i ymwahanu ac i neullduo oddiwrth ddylynwyr St. <hi>Paul,</hi> ac iw gwneuthur eu hunain yn ddylynwyr ac yn ddiſgy<g ref="char:EOLhyphen"/>blion i <hi>Apollos,</hi> neu os trwy ffordd a neullduolrwydd iw gwneuthur eu hunain yn nodau o amriw eglwyſydd ir rhai yr oedd yr Apoſto<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ion yn <hi>llywawdwyr</hi> fydd pe<g ref="char:EOLhyphen"/>chod o <hi>gnawdoldeb,</hi> (mal y mae St. <hi>Paul</hi> yn dywedyd ei fod) beth a ddywedwn ni am rai pobl on amſeroedd ni? Y rhai yn lle nifer o <hi>Apoſtolion</hi> iw gwahanu eu hunain wrthynt, ydynt yn dewis vddynt eu hunain Athrawon mor wael, mor anyſgedig, mor hylithr i gamgymeryd, mal y maent yn gwneuthur yn berffaith rhynddynt, lun <hi>amryfuſedd, y dall yn tywys y dall,</hi> ar ddau yn cwympo ir ffos? Nid yw yr rowrhon mal y rydoedd gynt pryd yn oedd rhai yn dwedyd my ni ydym eiddo <hi>Paul</hi> a rhai e<g ref="char:EOLhyphen"/>raidd yn dwedyd eiddo <hi>Cephas</hi> ydym mi pryd yr oedd rhai eraill yn dwedyd eiddo <hi>Apollos</hi> ym ni, eraill eiddo Ghriſt ŷm ni, er bod gweuthur henwan o Griſt o <hi>Paul</hi> o <hi>Cephas</hi> yn enwau o bleidiol ymwahaniad yn <hi>bechod,</hi> etto fe ddarfu i ni ddigwyddo mewn amſerau a wnaeth<g ref="char:EOLhyphen"/>bwyd
<pb n="14" facs="tcp:174181:9"/>felly o neullduolrwydd; megis y mae y bobl yn eu ymwahanu eu hunain wrth eu dyſgawdwyr ail gel<g ref="char:EOLhyphen"/>fyddyd yr rhai yw addyſgu. Addyſgwyr mor dywyll, wedi eu dwyn i fynu i <hi>gelfyddodau dwylaw.</hi> Addyſgwyr a cyfodd i fynu oddiwrth wehilion y bobl. Yn olaf Addyſgwyr arferedig ar <hi>triwel alwy y gof,</hi> ar <hi>Eingian,</hi> mal y mae yn gywilydd gennyf agos eu henwi yn y <hi>Pul<g ref="char:EOLhyphen"/>pyd.</hi> Nid ydys yn dywedyd yr rowrhon eiddo <hi>Paul</hi> ydym ni, eiddo <hi>Apollos</hi> ydym ninnau. Eithr eiddo <hi>Wat Tiler</hi> ydym ni,
<note place="margin">Saer Maen.</note> eiddo <hi>Jac Câd</hi> ydym ninnau. Nyni ydym eiddo <hi>Alexander y gof efydd,</hi> eiddo <hi>Tom</hi> y <hi>Maſwn</hi> ydym ninnau, <hi>Dic</hi> y <hi>Dyſbaddwr,</hi> a pha vn a wna ai bod yn bechod or cnawd ymwahanu a neullduo tan y fath enwau gwledig ac yw rhain, myfi a adawaf i bob vn o ho<g ref="char:EOLhyphen"/>noch chwi a ddarllennodd St. <hi>Paul</hi> farnu.</p>
               <p>Ac yma onibai fod amſer yn beth aſcellog ne <hi>pe bai</hi> yn aros fy niſyſbryd i, mi allwn oſod och blaen chwi lawer o fannau eraill or Scrythyr, yr rhai yn eglur a ddan<g ref="char:EOLhyphen"/>goſant fod neullduolrwydd yn bechod. Canys er ei fod mal yſpryd <hi>Samuel</hi> (or hwn yr y dych yn darllain yn y Scrythyr) yn ymddangos yn arferedig, wedi ei ymwiſco a mantell prophwyd, er ei fod yn ſancteiddrwydd yn y genau ac yn <hi>Fedruſaidd</hi> yn ei wyneb: etto i gael o<g ref="char:EOLunhyphen"/>ho<g ref="char:EOLhyphen"/>noch chwi weled y fath afal o <hi>Sodom</hi> ydyw. Mal y mae yn edrych ac wyneb morwynaidd oddiallan, ac nad oes dim ond pwdeni oi fewn; mi ddeiſyfaf arnoch vnwaith etto wrando beth a ddywaid St. <hi>Paul</hi> am<g ref="char:EOLunhyphen"/>dano yn y 5. pennod at y Galatiaid adnodau 19. ar 20. or pennod hwnnw. Yr hyn y mae yn ei gyfrif vnwaith yngwaneg ym mhlith pehodau y cnawd. Megis am Eſampl: <hi>Am<g ref="char:EOLhyphen"/>lwg yw gweithredoedd y cnawd</hi> (medd ef) <hi>y rhai yw torr priodas, godineb, a flendyd, anlladrwydd, delwaddoliaeth ſwyn gyfaredd, caſineb eynhennau, gwynfydau, llid, ymryſonau, ymbleidio hereſiau medd ein cyfieithiad cymreig. Eithr y geiriau yn y groeg dechreuol, (yr rhai ydynt union air Duw) a ddaw mal hyn: <gap reason="foreign">
                        <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                     </gap> hynny yw</hi>
                  <pb n="15" facs="tcp:174181:9"/>gwahaniadau, pleidiau, cenfigen llofruddiaeth, medd-dod cyfeddach ar ceffelyb.
<note place="margin">Ymbleidiau gwahania<g ref="char:EOLhyphen"/>dau.</note> 
                  <hi>Lle yr ydych chwi yn gweled cynhen<g ref="char:EOLhyphen"/>nau ſectau a Schiſmau</hi> yn gyſtal a <hi>godineb a llofruddiaeth,</hi> a gyfrifir yna gan St. <hi>Paul,</hi> ym mhlith <hi>gweithredoedd y cnawd,</hi> yr rhai ydynt yn cau dynion allan or nefoedd ai cadw allan oddiwrth Jechydwriaeth.</p>
               <p>Llawer or cyffelyb leoedd or Scrythyr a allwn i ei roi och blaen chwi, eithr myfi am bodlonaf fy hun ag vn <hi>rheſwm</hi> y chwaneg yr hwn a gaiff nid yn vnig brofi i chwi fod neullduolrwydd yn bechod, eithr yn vn or <hi>pechodau mwyaf</hi> or hwn y geill Criſtion fod yn euog ohono.</p>
               <p>I wneuthur hyn yn eglur i chwi, ty hwnt i bob ym<g ref="char:EOLhyphen"/>reſymmu neu ymddadleu, y cwbl a ddywedai wrthych iw hyn ſynniwch yn ddyfal arno. Y mae yn rheol mewn definyddiaeth (ac y mae yn rheol ddiſomedig) mae y pechodau hynny ydynt fwyaf, yr rhai ydynt yn gwrth<g ref="char:EOLhyphen"/>wynebu ac yn gwrthoſod yn erbyn y rhinweddau <hi>Cristi<g ref="char:EOLhyphen"/>anogawl mwyaf.</hi> Yr rowrhon y tair rhinwedd Chriſtia<g ref="char:EOLhyphen"/>nog mwyaf, yr rhai ydynt yn gwneuthur ac yn trefnu Criſtion a oſodwyd at lawr yn y 13. pennod oi Epiſtol cyntaf at y <hi>Cor.</hi> yn yr adnod olaf lle y mae yn dywedyd, yr rowrhon y mae yn aros. <hi>Ffydd, gobaith, a chariad per<g ref="char:EOLhyphen"/>ffaith,</hi> ar mwyaf or rhai hyn yw cariad. Mal hyn gan hynny y mae y cyflwr neu r matter yn ſefyll, Anobaith yn Addewidion Duw, neu anghrediniaeth yn ei allu ſydd bechod mawr iawn. Canys y mae yn bechod ſydd yn gwrthwynebu ac yn torri ymaith adenydd gobaith. <hi>Hereſieu</hi> cynnen neu ymbleidio ſtyfnig,
<note place="margin">Gau gred<g ref="char:EOLhyphen"/>iniaeth.</note> neu aros yn gyndyn mewn <hi>anaf wybyddus</hi> ſydd bechod, mwy o lawer, Canys y mae yn bechod yn erbyn <hi>ffydd,</hi> pechod fydd yn ymdrechu am dynnu i lawr gwmwl ar wreichion diſglaer y gwirionedd. Eithr os gwir yw yr hyn a ddywaid Saint <hi>Paul</hi> (mal y mae yn dra-diammau) os ydyw yn wir fod cariad perffaith yn fwy na <hi>ffydd</hi> ac na gobeith,
<note place="margin">Neu o am<g ref="char:EOLhyphen"/>gylch. Pelydr y. Gwirionedd.</note> yno y mae n calyn wrth logic neu ddadleuiaith dda ar holl ganlly<g ref="char:EOLhyphen"/>niad o <hi>Reſwm;</hi> mai y pechod hwnnw yr hwn ſydd yn dattod ac yn gollwng yn ahydd ac yn torri <hi>Clwm tyngh<g ref="char:EOLhyphen"/>neddyf,</hi>
                  <pb n="16" facs="tcp:174181:10"/>y pechod hwnnw, yr hwn ſydd yn diniſtrio cymdeithas a <hi>chyfvndeb Gristianogawl,</hi>
                  <note place="margin">Chymmun. Neu ddryl<g ref="char:EOLhyphen"/>lio.</note> yn olaf yr hwn ſydd yn rhwygo ac yn dryllio reſtynnau cariad yn ddar<g ref="char:EOLhyphen"/>nau oddiwrth eu giiydd, y mae n bechod mmy o laver nag anghrediniaeth neu Hereſi. Ar pechod ſydd yn gwneuthur yr holl bethau hyn yw r pechod o neullduol<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydd.</p>
               <p>Yn gyntaf y mae yn fwy pechod gwddo ei hunan, ac yngwir ffurfiad y pechod. Megis gan fod yn <hi>eithaf gwaethaf</hi> at y rhinwedd <hi>oreu a mwyaf</hi> enwedig y rhin<g ref="char:EOLhyphen"/>doedd o gariad; trwy yr hon y mynnai Griſt gael oi ddilynwyr gwedi eu gwahanredu oddiwrth gwbl eraill o <hi>ddynol ryw. Canys wrth hyn y gwybydd pawb</hi> medd ef <hi>mai diſcyblion i mi ydych, os bydd gennych gariad</hi> iw gilydd. Mal y ge<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>lwch ddarllain yn y 13. pen o <hi>Joan</hi> ar 35. adnod, a chyttunol a hyn yw yr hyn a draddodais i chwi yma, yn fyn Neſdyn: <hi>Cyd yſtyrrion bawb ai gilydd i ymannog i gariad. Heb eſceluſo ein cydgynnilliad mal y mae arfer rhai.</hi>
               </p>
               <p>Ac mal y mae Schiſm neu neullduolrwydd, ar yſgyfn afreidiol ſail, ynddo ei hunan yn vn or pechodau mwyaf: felly y mae ef yn vn or pechodau mwyaf hefyd yn ei <hi>effei<g ref="char:EOLhyphen"/>thiau perygbus,</hi> heb law y caſcineb, cenfigen, ymryſon yr hyn y mae yn eu genhedlu ym mhlith dynion o hawl a meddyliau gwahanol. Y mae yn fynych yn bentewyn yn goſod teirnaſau a c<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>yffredinwledydd ar dân.
<note place="margin">
                     <hi>Neu ym hon<g ref="char:EOLhyphen"/>no.</hi>
                  </note> Y maent yn wir yn <hi>cynneryd arnynt</hi> yn fawr berchnogi yr yſpryd. Ac yn y dechreu yn ei ymweſco ei hunan mewn trwſiad o vfudd-dod a goſtyngeiddrwydd; Eithr hwynt hwy yr rhai a yſgriſennodd Gronigloedd or Eglwys eill dywe<g ref="char:EOLhyphen"/>dyd i chwi: mai gyn gynted ar y darfu ir lledrithiadau hynny gaſglu nerth wyned rhagddynt a wnaent i <hi>Ymladd Gwaedlyd,</hi> ac i <hi>fenſydd goſodedig</hi> lle y darfu ir gwyt goſtyn<g ref="char:EOLhyphen"/>gedig fwrw heibio ei beibloedd a chyfnewid cleddyf yr yſpryd am <hi>gleddyf rhyfel.</hi> 
                  <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ynllwyniadau y Donatiſtiaid yn <hi>Affric,</hi> a gwyr <hi>Joan</hi> o <hi>Leyden</hi> ym <hi>Munster</hi> ydynt</p>
            </div>
            <div type="chapter">
               <pb n="17" facs="tcp:174181:10"/>
               <head>Sailiau neullduolrwydd wedi eu holi.</head>
               <p>EIthr yma ond odid y dywaid rhai o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honoch chwi am Clywant heddyw, Beth yw hyn oll i ni? Yn dy<g ref="char:EOLhyphen"/>wedyd yr hyn a ddywedaſoch hyd yn hyn, megis y rhai a yſcrifennodd <hi>Romances,</hi> ef a ddarfu i chwi greu <hi>Gwrthwynebwr</hi> allan och phanſi eich hunan, ac yno ei drechu ef; neu mal y gwr yn <hi>Ariſtotl</hi> yr hwn a ymlidi<g ref="char:EOLhyphen"/>odd ei yſpryd oi flaen, yr ych chwi yn gyntaf yn llunio gwr o <hi>Awyr,</hi> ac yno yn llefain ei fod yn ffo oddiwrthych. Eithr os gorchfygu yw hyn, vn on <hi>Gwyr doniol</hi> ni, Yr hwn nid yw yſcolaig yn y byd a feidr orfoleddu yn gy<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtal ar wyr or <hi>Awyr</hi> a chyſgodau, a <hi>Chwithau.</hi> I gael o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honoch chwi weled gan hynny, ym mod i yn vn or rhaini,
<note place="margin">
                     <hi>Duel.</hi>
                  </note> yr hwn nid wyf yn dymuno ymladd <hi>Benben</hi> a <hi>gwyr noethion diarfog,</hi> nag i gyfarfod neb yn y maes, nes i ni gyttuno ar vnion hyd yr <hi>arfau.</hi> Os eich ammynedd a ddeil allan cyhyd, yr rhai a ddaethoch yma yu <hi>Ddigy<g ref="char:EOLhyphen"/>myrraeth.</hi> Yr ail ran or bregeth hon a dreulir yn Cyn<g ref="char:EOLhyphen"/>llwyn hynny,
<note place="margin">Ddihawl.</note> yr hyn a nododd Mr. <hi>Den</hi> o <hi>Eglwys Griſt</hi> yr rowrhon mewn priſ amſer, megis yn ddiffyg yn ein ffordd breſennol ni o ymreſymmu ac ymddadleu, hynny yw na holed mor ſeiliau, ar yr rhai y mae y neullduadau preſennol or amſeroedd hyn yn ſefyll, ac yn eu adeiladu eu hunain. Y ſeiliau hyn gan hynny yr rowrhon yn y lle neſaf a alwaf fi i roi ychydig <hi>Gyfrif</hi> a <hi>Thaledigaeth.</hi> Ac i wneuthur hyn mi grogaf i fynu bâr o bwyſau och blaen chwi, chwi gewch eu rheſymmau hwy wedi eu goſod yn vn pen ir pwyſau, am attebion innau yn y llall.</p>
               <pb n="18" facs="tcp:174181:11"/>
               <p>Ac oblegid nad oes vn Moderator neu farnwr yn ei<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtedd yn y gadair i farnu (peth a ragwelais i eithr ni allwn yn dda moi amgylchu) myfi ach gwna chwi yn farnwyr y ſawl am gwrandawant i heddyw. Ac oblegid fod ger<g ref="char:EOLhyphen"/>windeb a drwgdafod rhai am rhwyſtrodd i yn y pulpyd hwn yn gwneuthur i mi ſefyll och blaen chwi megis gwr iw arrainio am <hi>Fai.</hi> My fi yn rhwydd am bwriaf fy hun ar dduw a chwithau <hi>Y wlad.</hi> Mal hynny yr af rha<g ref="char:EOLhyphen"/>gof.</p>
               <p>Yma mal y dywedais i or blaen y geill rhai or blaid neullduol ddywedyd wrthyf, pa fodd y mae y rhan gyn<g ref="char:EOLhyphen"/>taf och pregeth chwi yn perthyn i ni? Yr ydym ni yn ymneullduo gwir yw. Eithr nid ar y gau ſeiliau yr rhai y buoch chwi yr holl yſpaid hyn yn eu pennodi: ni gan<g ref="char:EOLhyphen"/>niattâwn yn wir, mai os torraſom ni Gymmun a chwi o ran <hi>Pleidiad,</hi> neu neullduoll hawl, neu falchder, neu o ran chwant i elw neu o wir gariad i neullduolrwydd, chwi ellech yn dda ein galw ni yn Schiſmaticiaid: ac ni haeddem yr enw yn dda. Eithr y ſail ar yr rhon yr ymneullduwn i oddiwrthych chwi, yw, oblegid nad ydych chwi gymmwys i <hi>Gydymgynnill</hi> a nyni, <hi>Pe<g ref="char:EOLhyphen"/>chaduriaid</hi> ydych chwi, drygionus yſgelet halogedig hy<g ref="char:EOLhyphen"/>nodol <hi>Bechaduriaid.</hi> Y lleoedd lle yr ymgyfarfydd<g ref="char:EOLhyphen"/>wch nid yw yn anadlu dim ond <hi>Heintglwyf.</hi> Eich dyſ<g ref="char:EOLhyphen"/>gawdwyr a bregethant gau <hi>Athrawiaeth</hi> ach pobl a arfe<g ref="char:EOLhyphen"/>rant <hi>gelwyddau.</hi>
                  <note place="margin">Gyrchu.</note> At vn gair ni allwn ni a diogolwch cydwybod <hi>Ymgaſglu</hi> n fynych ich <hi>cynylleidfaoedd.</hi> Gan fod ymddangos yno yn anturiaeth mor beryglu<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>, a phe baem ni yn ymwe<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ed a <hi>Chlwyfdy</hi> ac yno gobeithio bod yn ddiangol oddiwrth yr haint neu bla r nodeu.</p>
               <p>Hyn meddwch chwi (bobl dda) ſydd iaith galed iawn, a pha ddelw dybygech chwi profant hyn? Wele mal y maent hwy yn tybed trwy ddwyfan eglur or <hi>Scrythyr</hi> yr hoh ni eill neb ei gwrthwynebu h<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>b <hi>ryfela</hi> yn erbyn y <hi>nef.</hi> Duy o fannau or Scrythyr meddaf a ddangoſwyd ac a nodwyd i mi megis <hi>Sampſon</hi> ac <hi>Achilles</hi> a gwaiwffyn
<pb n="19" facs="tcp:174181:11"/>anorchfygol yn en dwylaw. Lleodd nid ydynt yn vnig yn canniattau eithr yn gorchymyn neullduolrwydd, nay y maent yn ei orchymyn mor gyflawn, mal oni ymneull<g ref="char:EOLhyphen"/>duent a gadael ein cynylleidfaoedd ni, hwy a bechent yn dramawr meddant hwy, ac a anvfuddhauent yr Scry<g ref="char:EOLhyphen"/>thyr. A pheth yw r ddwy fan hynny?</p>
               <p>Y cyntaf a gewch chwi wedi ei oſod i lawr yn y 5. adnodau olaf or 6. pennod o ail Epiſtol St. <hi>Paul</hi> at y <hi>Co<g ref="char:EOLhyphen"/>rinthiaid.</hi> Lle y mae y geiriau yn rhedeg mal hyn. <hi>Na ieuer chwi yn anghymarus a rhai digred, canys pa gyfeillach ſydd rhwng golenni a thywyllwch? a pha gyſondeb ſydd rhwng Chriſt a Belial neu pa ran ſydd rhwng Teml Dduw, ac eulynod,</hi>
                  <note place="margin">
                     <hi>Levit.</hi> 26.12. <hi>Eſa.</hi> 52.11</note> 
                  <hi>Canys Teml y Duw byw ydych chwi fal y dywe<g ref="char:EOLhyphen"/>dodd Duw, mi a breſwylia yuddynt, ao a rodiaf yn eu myſc ac a fyddaf yn dduw vddynt hwy, a hwy a fyddant yn bobl i mi. O<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd pa<g ref="char:EOLunhyphen"/>ham deuwch allan oi canol hwynt, ac ymddidalwch medd yr Arglwydd, ac na chyffyrddwch a dim aflan, ac mi ach derbynniaf chwi.</hi> Dyma y lle mawr cyntaf a adroddant i ymddiffyn eu neullduolrwydd; a fynnwch chwi yr rowrhon wrando yr ail? Hynny a gewch chwi ei weled wedi ei oſod ar lawr yn y 4 adno<g ref="char:EOLhyphen"/>dau cyntaf or 18. pennod o <hi>Ddadcuddiad Joan.</hi> Lle y mae y geiriau yn rhedeg mal hyn. <hi>Ac yn ol</hi> y pethau hyn (medd <hi>Joan</hi> yno) mi welais Angel arall yn dyfod i wared or nef, ac awdurdod mawr ganddo, ar ddauar a oleuwyd gan ei ogoniant ef. Ac efe a lefodd yn groch a llef vchel gan ddywedyd, Syrthiodd ſyrthiodd <hi>Babi<g ref="char:EOLhyphen"/>lon</hi> fawr honno, ac aeth yn drigfa cythreuliaid, ac yn gadwraeth pob yſpryd aflan, ac yn gadwraeth pob ade<g ref="char:EOLhyphen"/>ryn aflan ac atcas. Oblegid yr holl genedloedd a yfa<g ref="char:EOLhyphen"/>ſant o win digofaint ei godineb hi, a brenhinoedd y dda<g ref="char:EOLhyphen"/>uar a butteiniaſant gyd a hi, a marchnattawyr y ddauar a gyfythogwyd gan amlder ei mwythau hi. Ac mi glywais lef arall or nef yn dywedyd deuwch allan o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honi hi fym mhobl fel na byddoch gyd gyfrannogion oi phechodau hi, ac na dderbynnioch oi phlauau hi.</p>
               <pb n="20" facs="tcp:174181:12"/>
               <p>Y ddwyfan hyn or Scrythyr (os mynnwch chwi i mi fy egluro fy hun yn iaith lomedafedd yr amſeroedd) meddant hwy ai daliant eu hunain allan mor eglur, fel y mae yn haws i mi ddiffoddi yr <hi>Haul,</hi> na chael atteb vddynt. Na i chwarau yn rhwydd a chwychwi, dyna y ddwy fan, ar rhain yn vnig yw r darn or <hi>Bygwth</hi> a fu achos o hyn o <hi>Ymddadleuwaith.</hi>
                  <note place="margin">Sialens.</note> Canys y mae addewid i mi gan yr hon y daethym i yma iw did wyllo ai rhoi n yr iawn, os gallaf fi atteb y ddau o leoedd hyn y bydd hi o grefydd newidiol om plegid, ac ymneulldua oddiwrth y rhai ydynt yr rowrhon yn gwneuthur <hi>neullduolrwydd.</hi> Mi ai daliaf hi ar ei gair: ac mal hyn, y cynnilla ac y lluniaf fy <hi>Attebion:</hi> Marciwch hwynt mi attolygaf i chwi; Am y lle cyntaf yn y 6. pennod or ail Epiſtol at y <hi>Corinthiaid.</hi> Rhaid i chwi ddeall pryd yr yſgrifennodd St. <hi>Paul</hi> yr Epiſtol hwn, na throeſid mo ddinas <hi>Corinth</hi> yn ollawl ir <hi>Ffydd,</hi> eithr ei bod yn wahanol mewn amriw grefydd, rhai oeddynt Genedloedd ac a aberthent i eulynnod, eraill a ymgofleidient yr Efengyl, ac a roeſent eu hen<g ref="char:EOLhyphen"/>wau i fynu i Griſt.</p>
               <p>Er hynny ei gyd nid oeddynt felly wedi eu hymwaha<g ref="char:EOLhyphen"/>nu mewn crefydd na byddai, lle yr oeddynt yn byw yn ynghyd yn yr vn ddinas, fath ar weddeidd-dra neu weithredoedd o gymmwynaſgarwch rhywiogaidd yn myned rhyngddynt. Megis am Eſampl, pryd yr ai genedl<g ref="char:EOLhyphen"/>ddyn neu anghredadyn i offrwm aberth iw eulun, arfere<g ref="char:EOLhyphen"/>dig oedd er mwyn hên gymdeithas wahadd ei gefeillion Criſtianogaidd i fod yn wahoddwyr iw Aberth ef; ac i fwyta oi fwyd ef, yr hyn a offrymaſid iw <hi>eulun</hi> mal y gellwch ddarllein, 1 <hi>Cor.</hi> 27, 28. Ar fan lle y bwytteid yr Aberth a lle gwneid y wledd fynychaf a fyddai yn nheml yr <hi>Eulun.</hi> Mal y gellwch ddarllein, 1 <hi>Cor.</hi> 8.10. Yr rowrhon y cymmyſgiad hyn ar <hi>Grefyddoedd.</hi> Y cyfar<g ref="char:EOLhyphen"/>fod hwn o Griſtianogion a chenedloedd mewn Gwledd y Cenedloedd, na mewn Gwledd lle yr offrymmid y bwyd yn gyntaf ir <hi>Eulun:</hi> Na yn yr eulun hwnnw a offrymid i ddiawliaid mal y gellwch ddarllain, 1 <hi>Cor.</hi>
                  <pb n="21" facs="tcp:174181:12"/>10. 20. Na y cyfarfod hwn rhwng Criſtianogion a Che<g ref="char:EOLhyphen"/>nedloedd mewn aberth i Eulun, ai gwaith yn bwyta gydag hwynt or aberth honno yngwir Deml yr Eulun, oedd beth mor beryglus, mor gymheſur i alw Criſtiano<g ref="char:EOLhyphen"/>gion gweiniaid iw delw-addoliaeth drachefn. Mal yr oedd St. <hi>Paul</hi> yn tybied ei bod hi yn bryd addas i ddywe<g ref="char:EOLhyphen"/>dyd, na iener chwi yn anghymarus a rhai digred. Yn yr hyn adroddiad y mae yn bwrw golwg ar y gyfraith hon<g ref="char:EOLhyphen"/>no i dduw, yr hon a ellwch chwi ei darllain yn oſode<g ref="char:EOLhyphen"/>dig ar lawr yn y 22. O <hi>Deuterronomi</hi> yn y 9.10.11. ad<g ref="char:EOLhyphen"/>nodau or penod hwnnw, lle y mae Duw yn dywedyd: <hi>Na haua dy winllan ag amriw hâd:</hi> Nag ardd ag ych ac aſſen ynghyd, na wiſc ddilledyn o amriw ddefnydd, me<g ref="char:EOLhyphen"/>gis o wlan a llin ynghyd. At feddwl dirgeledig yr hon gyfraith, y mae St. <hi>Paul</hi> yma yn taro pan ddywedodd, na ieuer chwi yn anghymeſur a rhai digrêd, canys bod o Griſtion yn gymyſgedig a chenedlddyn mewn cynlleid<g ref="char:EOLhyphen"/>fa genhedlaidd: Na bod Criſtion ynghymyſg ag vn di<g ref="char:EOLhyphen"/>gred ynNheml yr. Eulun, oedd olwg mwy anghymmwys, na gweled ŷch wedi ei iauo ac aſſen yn yr vn wedd neu i weled ŷd wedi hau a gwinwyryf yn yr yn <hi>cae.</hi> Neu i weled gwlán cymyſgedig a lliain yn yr vn <hi>Dilledyn.</hi> Ar vn gair, yr oedd delwaddoliaeth y Cenedloedd mor wrthwynebus i Grefydd y Criſtianogion, mal y mae St. <hi>Paul</hi> yn myned rhagddo ac yn dywedyd y gallent hw y gyn gynted gyfuno <hi>Goleuni a Thywyllwch</hi> neu wneuthur cymmod rhwng <hi>Chriſt</hi> a <hi>Belial,</hi> neu rwymo cwlwm pe<g ref="char:EOLhyphen"/>riodas rhwng <hi>Cyfiawnder</hi> a <hi>Phechod</hi> a gwneuthur hynny yn gymmheſur: fod or Chriſtionogion yr rhai ydynt <hi>Demlau Duw</hi> ai yſpryd glân i gyfarfod ac i fwyta, ac i ddwyn eu rhan yn Nheml yr <hi>Eulun</hi> ar <hi>Cenedloedd.</hi> Ar <hi>An<g ref="char:EOLhyphen"/>ffyddloniaid</hi> ar <hi>Cenedloedd</hi> hyn, yr rhai nid oeddynt yn cre<g ref="char:EOLhyphen"/>du ynghriſt; Y <hi>Corinthiaid</hi> hyn yr rhai ni throeſid ir ffydd, yr Addolwyr hyn o Eulunnod, yr rhai a ymdre<g ref="char:EOLhyphen"/>chent i ddenu Criſtianogion yn ol iw delwaddoliaeth gyntaf, oeddynt hwy yr rhai yr oedd St. <hi>Paul</hi> yn erchi iw droadwyr newyddion ymneullduo oddiwrthynt.</p>
               <pb n="22" facs="tcp:174181:13"/>
               <p>
                  <hi>Deuwch allan oi canol hwy ac ymddidolwth</hi> medd ef yn y 17 or penod hwnnw. Neu (yn iaith y lle) <hi>deuwch allan oi canol hwy ac ymddiddolwch medd yr Arglwydd, ac na chyffyrddwch a dim aflan, ac mi ach derbynniaf chwi:</hi> Yr rhain eiriau nid ydynt ond llinyn a drawyd yn gyn<g ref="char:EOLhyphen"/>taf,
<note place="margin">Eſay 22.11.</note> gan y propbwydd * <hi>Eſay</hi> yn gyntaf ac a lefarwyd ganddo ef am <hi>neullduolrwydd</hi> yr Idde<g ref="char:EOLhyphen"/>won oddiwrth <hi>Ddelwaddoliaeth</hi> y <hi>Cenedloedd.</hi> Ac mai hyn ydyw vnion ddeongliad a chyfieithiad y lle, a ym<g ref="char:EOLhyphen"/>ddengys i nebryw bynnac a gydyſtyrrio r gyffelybiaeth, or hyn y mae St. <hi>Paul</hi> yn ei lefaru yma, a hynny y mae ef yn ei lefaru yn y 10. pennod oi Epiſtol cyntaf at y <hi>Corinthiaid</hi> or 19. ir 30. adnod or penod hwnnw. Gan fod hyn gan hynny felly, gadewch i mi ofyn, ir dyn zelaidd brydiol, yr rhai ydynt yn ymhyfrydu mal hyn mewn <hi>neullduaeth,</hi> yw y gwyr oddiwrth yr rhai y maent yn ymneullduo yn gyfriw <hi>anffyddloniaid,</hi> yn gyfriw <hi>genedloedd,</hi> yn gyfriw addolwyr ar Eulunnod, ac y mae St. <hi>Paul</hi> yn ei bennodi yma? Ydynt hwy yn gweled vnrhiw Dduwiau o aur wedi eu ſefydlu yn ein Temlau ni? Neu ydynt hwy yn gweled vnthiw lun o arian yn cael ei addoli neu Aberthu iddo gan ein cynylleidfa ni: Oes yr vn o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honom ni yn gwneuthur gweddiau at gyff neu geubren? Neu oes yr vn o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honom yn lloſci arogldarth i Garreg? Na os gwe<g ref="char:EOLhyphen"/>lant hwy yn dda gadewch vddynt ein holi ni wrth eu Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>techiſm oi <hi>nêullduol gyfarfod.</hi> Ond ydym ni yn cyfaddef yr vn Duw ac y maent hwythau. Onid ydym ni yn cre<g ref="char:EOLhyphen"/>du yn yr <hi>vnrhiw Jeſu Griſt?</hi> Ydym ni yn prege<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>hu <hi>E<g ref="char:EOLhyphen"/>fengyl</hi> arall? Neu obeithio bod yn gadwedig, wrth vn enw arall ond ei vn ef? Onid adeiladwyd ein cynylleidfa ar Graig yr Scrythyr? Ond Chriſt yw n maen congl ni, ai A poſtolion ef yw r <hi>ſail?</hi> Onid ydym ni yn cyttuno ag hwynt hwy ym mhob peth ond lle y maent hwy yn anghyttuno ar Scrythyr? Megis am Eſampl? Yr ydym ni yn Maentimio ac yn dywedyd fod neullduoltwydd yn bechod. Y maent hwythau yn Maentimio ac yn dyr wedyd ei fod yn ddled Criſtianogawl.</p>
               <pb n="23" facs="tcp:174181:13"/>
               <p>Yr ydym ni yn dangos y Text ſydd yn dywedyd, <hi>vn Arglwydd,</hi> vn ffydd, vn <hi>Bedydd;</hi> hw ynt hwy a ddangoſant y Text a ddywaid, rhaid i ddynion <hi>gael eu bedyddio ddwy<g ref="char:EOLhyphen"/>waith?</hi> Nyni a ddywedwn os plentyn Duw a dyr gy<g ref="char:EOLhyphen"/>fraith Dduw, fod plentyn Duw yn pechu. Rhai o<g ref="char:EOLunhyphen"/>ho<g ref="char:EOLhyphen"/>nynt a ddywaid nad ydyw Duw yn gweled vnrhiw be<g ref="char:EOLhyphen"/>chod yn ei blant. Yn olaf nyni a ddywedwn am yr Scrythyr, mal y mae St. <hi>Peter</hi> yn llefaru am Epiſtolau <hi>Paul, Fod rhyw bethau ynddynt anodd iw deall, y mae yr anyſcedig yn eu gwyrdroi iw diniſtr eu hunain.</hi> Y maent hwy yn dywedyd mai dynion doniawg anyſcedig ydyw y deonglwyr ar eſponwyr gorau or Scrythyr; Pa beth y maent yn ei feddwl with wyr doniawg ni holaf am<g ref="char:EOLunhyphen"/>da<g ref="char:EOLhyphen"/>no yma. Eithr yr hyn a ddywedaf yw hyn, oblegit ein bod ni yn amrafaelio mewn Opiniwnau, y maent yn ym<g ref="char:EOLhyphen"/>wah<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>nu eu hunain oddiwrthym ni, na i fwrw attom ni le mor gywilyddys or Scrythyr, in gwneuthur ni heb fod ddim gwell nag anffyddloniaid a chenedloedd, ac Addol<g ref="char:EOLhyphen"/>wyr eulunod; ac in cablu ni a gair Duw, a rhoi i ni ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>chan or Scrythyr.</p>
               <p>A fyddent hwy yn gweled yn dda ein gwaith ni pe troem ni attynt hwy y lle ſydd yn dywedyd, Gwae chwi <hi>Ragrithiwr Arweinydd deillion ir deillion, yr rhai ſydd yn hidlo gwybed ac yn llyngeu Camelod?</hi> A fyddent hwy yn ei weled yn dda, pa penodem le or Scrythyr, a pheri iddo ei galw hwy, yn feddan gwyngalchog, vr rhai ydynt yn ymddangos yn deg a glân od diallan, ac heb ddal dim ond drewi a phydrni oddifewn? Drachefn a gymerent hwy mewn parth da os dychymygem attynt hwy y lle ſydd yn dywedyd am wyr, ac vddynt <hi>rith duwioldeb,</hi> eithr <hi>yn gwadu y gallu o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honaw?</hi> Gwyr yr rhai mal yr hên Phari eaid, a gweddiau hirion yn eu geneu a ym<g ref="char:EOLhyphen"/>luſcant i dai, ac yno a ddaliant wragedd truain yn garcho<g ref="char:EOLhyphen"/>rorion? Yn olaf a fyddent hwy fodlon pe goſodem y lle hwnnw attynt a ddywaid? Megis <hi>Jannes a Jambres yn gwrthſefyll Moſes, felly y mas y gwyr hyn yn gwrthwynebu y gwirionedd?</hi>
               </p>
               <pb n="24" facs="tcp:174181:14"/>
               <p>Gwyr o feddyliau llygredigol, gwrthodedig
o ran ffydd (yn y groeg) <gap reason="foreign">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap>. Gwyr Cibddall, gwag o farn ynghylch gwir wybodaeth or <hi>ffydd?</hi> Oni chymerent mewn parth da, pa<g ref="char:EOLunhyphen"/>ham na chadwant reoledigaeth vniondeb, a Chyfiawnder, yr hyn yw i wneuthur i ni, megis y <hi>mynnent i ninnan wneuthur vddynt hwythau?</hi>
               </p>
               <p>Eithr yma ond odid y dywaid rhai o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honoch am cly<g ref="char:EOLhyphen"/>bu heddyw, nid ydym ni yn ymneullduo oddiwrthych, o ran eich bod yn <hi>Anffyddloniaid</hi> ollawl, yn <hi>Baganiaid</hi> neu yn <hi>Genedloedd;</hi> eithr o ran eich bod yn dwyn enw <hi>Criſtianogion,</hi> ac etto vn fywioliaeth ar cenedloedd. Er nad ydych yn addoli Eulunod, etto y mae Cybydd-dra yn eich plith, yr hwn y mae St. <hi>Paul</hi> yn ei alw <hi>Delwadde<g ref="char:EOLhyphen"/>liaeth.</hi>
                  <note place="margin">Col. 3.5.</note> Ac er eich bod yn broffeſu <hi>Chriſt,</hi> etto yr ydych yn rhodio yn <hi>Afreolus,</hi> ac ydych yn gwneuthur y pecho<g ref="char:EOLhyphen"/>dau hynny yr rhai yr oedd yr rhai a <hi>Wadaſant Griſt</hi> yn ei wneuthur. Er na welwn ni vnrhiw dduwiau o aut ac arian yn eich Temlau, etto pe deuem ni yno ni allem weled cynylleidſa ogyfriw bobl ac y mae St. <hi>Paul</hi> mewn lle arall yn erchi i ni ymneullduo oddiwrthynt. Megis am Eſampl, trowch at y 3 penod oi Ail Epiſtol ef at y <hi>Theſoloniaid</hi> ar 6 adnod. Onid yw ef yn ein gorchy<g ref="char:EOLhyphen"/>myn ni yno yn enw yr <hi>Arglwydd Jeſu, dynnu o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honoch ymaith oddiwrth bob brawd ar ſydd yn rhodio yn afreolus, ac nid yn y traddodiad a dderbynniodd ef genym ni.</hi> Ac onid yw y lle hwn yn ddigon-golau trowch at y 5 pen. O Epiſt. cyntaf St. <hi>Paul</hi> at y <hi>Corinthiaid,</hi> hyd at y 11 adnod, ond yw ef yn dywedyd yno, os oes vn dyn a elwir yn frawd, yn faſweiddwr, neu gybydd, neu gribddeiliwr neu ddelwaddolwr, na difenwr neu feddwr, na thorwr periodas, gyd ar cyfriw nid ydym ni i gadw cymdeithas, nag ydym nag i <hi>gydfwyta.</hi>
               </p>
               <p>Yr wyf yn addef fod St. <hi>Paul</hi> yn dywedyd hynny, ac yt ydwyf yn gweled yn gymheſur, y dylai St. <hi>Paul</hi> gael vfudd dod iddo a gwneuthur ar ei ol.</p>
               <pb n="25" facs="tcp:174181:14"/>
               <p>Eithr pa fodd y mae hyn yn profi fod yn rhaid vddynt ymwrthod an <hi>cynylleidfaoedd</hi> ni? Fod y cyfriw wyr yn ein plith ni, ac y mae St. <hi>Paul</hi> yn eu penodi yno, ſydd wi<g ref="char:EOLhyphen"/>rionedd rhy eglur iw wadu; Eithr ydyw ein holl gyny<g ref="char:EOLhyphen"/>lleidfa ni yn gaſgledig or cyfriw wyr? Ai meddwon eu gyd ydynt? Ai godinebwyr eu gyd? Ai di-fenwyr eu gyd oll? Ai cribddeilwyr eu gyd oll? Ydynt eu gyd ir offeiriadau ar bobl mor gyffelyb y naill ir llall, megis pryd yr ymgyfarfyddom nid ydynt yn gwneuthur cyny<g ref="char:EOLhyphen"/>lleidfa yr Eglwys, eithr torf ymgaſgledig o <hi>Bechadu<g ref="char:EOLhyphen"/>riaid?</hi> Neu ydynt ond rhai yn vnig? Ar rheini ond odid y rhan leiaf ydynt euog or <hi>Pechodun</hi> hynny. Na meddy<g ref="char:EOLhyphen"/>liwch eu bod hwy y rhan fwyaf y rhai ydynt euog or pe<g ref="char:EOLhyphen"/>chodau hynny? Etto chwi wyddoch fod ein Jacnawdwr Chriſt yn cyffelybu yr <hi>Eglwys i faes a hauid a had da;</hi> eithr yno y mae yn dywedyd i ni hefyd, y bydd hyd ddi<g ref="char:EOLhyphen"/>wedd y byd, ym mhlith yr hâd da efrau a chwyn yn tyfu yn gyfan, drachefn yn y 13 pen, O S. <hi>Math.</hi> yn y 47 ar 48 adnodau or pen. hwnnw, <hi>Y mae yn cyffelybu Teir<g ref="char:EOLhyphen"/>nas</hi> Dduw yn y byd hwn yma, <hi>ir rwyd a deflid ir môr, ac a gaſglodd o bob rhyw beth,</hi> drwg gyſtal a da. A pheth yw y meddwl o hyn o <hi>Byſgodau cymeſgedig,</hi> mi ddymu<g ref="char:EOLhyphen"/>naf arnaf chwi darllain yr 49 ar 50 adnodau or pennod hwnnw; lle y mae yn dywedyd: mai, yn ni wedd y byd ac nid tan hynny, <hi>Yr â yr Angylion allan ac a ddidolant y rhai drwg o blith y rhai cyfiawn,</hi> 
                  <gap reason="foreign">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap>, medd y groeg dechreuol, hwy a <hi>Ddidolant</hi> y drwg <hi>o ganol y cyfiawn,</hi> yr hyn ſydd yn profi yn Eglur i ni, y bydd cym<g ref="char:EOLhyphen"/>yſgiad yma yn oeſtadol yn Eglwys Dduw ar y ddauar nes dyfod y didoliad neu y neullduolrwydd diweddaf hyn: i ymwahanu neu im ddidoli gan hynny oddiwrth yr holl gynylleidfa, o achos bod rhai dynion drygionus ynddi, ſydd waith mor anrheſymol, a phe baech yn gwrthod <hi>maes o yd,</hi> oblegit fod hal <hi>chwyn</hi> yn tyfu yno, neu yn ym wrthod a <hi>maes o wenith,</hi> o ran ei fod yn dwyn peth <hi>efrau,</hi>
               </p>
               <pb n="26" facs="tcp:174181:15"/>
               <p>Heb law hynny, mi chwenythwn wybod, hyd ym <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ha le yr eſtynnant hwy feddwl y Teſtyn hwnnw: lle mae St. <hi>Paul</hi> yn dywedyd nad ydynt hwy i fwyta gyd a brawd, yr hwn ſydd <hi>Feddwyn,</hi> neu <hi>Odinebwr,</hi> neu <hi>Ddifenwr,</hi> neu <hi>Gribddeilwr.</hi>
               </p>
               <p>A eſtynnant hwy hynny at bob math ar ddyn ſydd fel<g ref="char:EOLhyphen"/>ly! Os gwnant, o bydd i <hi>Wraig</hi> feddywn yn wr, y mae yn rhaid iddi hi ymneullduo oddiwrtho oblegit et fod yn feddwyn, Onis gwna hi, pob gwaith y bwytao hi gyd ag e, Y mae hi yn anvfuddhau i St. <hi>Paul:</hi> ac ym mhob pryd a gymero hi gyd ag ef, y mae hi yn pechu yn erbyn yr Scrythyr. Wrth yr vn rheſwm hefyd os byddi fab feddwyn yn dad, thaid iddo ef ſymud ei fwrdd neb gy<g ref="char:EOLhyphen"/>meryd ei luniaeth gyd ai Dâd. Ac felly e ſydd vn di<g ref="char:EOLhyphen"/>doliad yngwaneg nar rheini y mae y Scrythyr yn llefaru am<g ref="char:EOLunhyphen"/>danynt: Ganys y mae honno yn vnig yn dywedyd i ni y daw yr amſer pryd y gwahenir y mab oddrwith y Tad, ar <hi>Fam</hi> oddiwrth y <hi>Ferch.</hi> Eithr os yw y deon<g ref="char:EOLhyphen"/>gliad hwn yn vnion gywir, y mae yn rhaid ir wraig ym<g ref="char:EOLhyphen"/>wahanu ai thorri ei hunan oddiwrth ei gwr gwallgofus hefyd.</p>
               <p>Na rhowch genad i mi i fyned vn ris, ym mhellach, etto os yw pechodau <hi>rhan</hi> yn ſail vnion ddigonol i ymddidoli oddiwrth y <hi>Cwbl gyfan,</hi> pa<g ref="char:EOLunhyphen"/>ham nad ydyn<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> hwy yr rhai ŷnt yn ymneullduo, yn ymrannu ac yn cwympo oddiwrth ynt eu hunain ellwaith? Canys ge<g ref="char:EOLhyphen"/>dewch i mi ofyn yma, a hynny heb ddigofamr. Ydynt hwy eu gyd mos <hi>ddiddrug,</hi> mor bur, mod lân as mor wag o bechod, mal nad oes vn <hi>Frawd <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>freol<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap> yn eu Plith</hi> hwy; ydyw eu lle hwynt o gyfarfod <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>eullduol yn gyfriw fath ar Gaerſelem newydd, mal mad oes nag vn meddwyn, nag vn godinebwr nag vn difenwr yn myned i mewn? Mi ddymunwn nad ai yr vn fy mcodyr. Yno ni elwid mo<g ref="char:EOLunhyphen"/>honom ni y Gwehidogion cyn fynyched, <hi>Yn gu<gap reason="illegible" extent="5 letters">
                        <desc>•••••</desc>
                     </gap>di<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap> yn fugeiliaid Eulun<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>d yn <gap reason="illegible" extent="1 word">
                        <desc>〈◊〉</desc>
                     </gap> An<g ref="char:EOLhyphen"/>ghriſt, yn offeiriadau Baal,</hi> gan dafodau yr rhai os dy<g ref="char:EOLhyphen"/>waid
<pb n="27" facs="tcp:174181:15"/>Saint <hi>Jago y gwir a os;odwyd ar dan o uf<g ref="char:EOLhyphen"/>fern.</hi>
               </p>
               <p>Onid yw meddwl Saint <hi>Paul</hi> yn y lle hwnnw, yn peri i ni neullduo oddiwrth y cwbl oll, o ran bod rhai yn ddrygionus ar ba ryw ſail vnion y maent hwy yn tor<g ref="char:EOLhyphen"/>ri crefydd a nyni? Ai am ein bod ni yn pregethu mewn Eglwyſydd? Y maent yn deiau Gweddi i Dduw. Gwedi ei gwneuthur iddo ef trwy Dduwioldeb a <hi>Chrefydd</hi> ein Tadau, yr rhai pe baent yn fyw yr rowrhon, anhawdd iawn y galwent <hi>y gwyr hynny yn</hi> Seinctiau yr rhai a ddewiſent ſcubor na gut moch oflaen <hi>Teml gyſſegredig.</hi> Neu, ai o<g ref="char:EOLunhyphen"/>blegit bod Hereſi neu ddelwaddeliaeth yn gymmyſgedig an <hi>Ffurff</hi> ni vnwaith <hi>O weddi Cyffredin?</hi> Pe buaſai chwi welwch fe dynnwyd y tramgwydd hwnnw heibio. Neu ydym ni yn erlid neu drechu neu eu gyr<g ref="char:EOLhyphen"/>ru hwynt ymaith on cynylleidfaoedd? Yr ydym ni cyn belled oddiwrth hynny mal y gwelwch chwi eu bod hwy yn barod i orchymyn in <hi>Cynylleidfaoedd cyhoeddus</hi> ni ymgrymmu a phlygu r glin iw <hi>cyfarfod neullduol</hi> hwy. Pa reſwm cyfrinachol arall ai gwahana hwynt mal hyn oddi<g ref="char:EOLhyphen"/>wrthym ni, ni fedraf fi mewn vn feddwl, oddieithr ei fod wedi ei <hi>blygu</hi> yn guddiedig yn nirgelwch a chwmwl y 18 pen. or <hi>Dadcuddiad,</hi> yr hwn ydyw eu lle arall or Scry<g ref="char:EOLhyphen"/>thyr ai cawr mal <hi>Hercules</hi> gadarn a oſodwyd attaf fi i wneuthur eu <hi>didoliad</hi> yn dda. Oddiwrth yr hyn le ty<g ref="char:EOLhyphen"/>wyll or Scrythyr wedi y ſymudwyf y llen gudd ar gochol gyſgodog, mi wnaf ben a diwedd ar y bregeth hon.</p>
               <p>Yr ydis yn dywedyd yno i St. <hi>Joan</hi> glywed Angel yn llefain yn groch ac yn dywedyd, <hi>Syrthiodd ſyrthiodd Babi<g ref="char:EOLhyphen"/>lon fawr honno; ac aeth yn drigfa cythreuliaid, ac yn gad<g ref="char:EOLhyphen"/>wraeth pob yſpryd aflan, a phob aderyn atcas;</hi> mal y gellwch ddarllain yn yr ail adnod or pennod hwnnw: yr ydis yn dywedyd ym mhellach, iddo ef glywed llefe<g ref="char:EOLhyphen"/>rydd arall or nef yn dywedyd, <hi>Deuwch allan ohoni hi fym mhobl, fel na byddoch gyd gyfrannogion ei phechodau hi, ac na dderbynnioch oi phlauau hi?</hi> Mal y gellwch ddarllain yn y 4 adnod or pennod hwnnw: lle wrth gwymp <hi>Ba<g ref="char:EOLhyphen"/>bilon,</hi>
                  <pb n="28" facs="tcp:174181:16"/>y maent yn deall cwymp Eglwys loegr, wrth <hi>drigfa y cythreuliaid, cadwriaeth yſprydion aflan, a chadwriaeth a<g ref="char:EOLhyphen"/>dar atcas:</hi> Y maent yn deall ein <hi>Eglwyſi plwyfol</hi> ar cy<g ref="char:EOLhyphen"/>nylleidfaoedd yr rhai a ymgyfarfyddant yno; yr rhai me<g ref="char:EOLhyphen"/>ddant hwy ydynt y fath <hi>Gadwriaeth o adar aflan,</hi> lleodd mor llygredig, mor llawn o <hi>ddrygioni</hi> a <hi>phechod,</hi> mal y darfu i Dduw megis trwy ei yſpryd, trwy lef or cymylau lefaru wrthynt deuwch allan o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honynt fy <hi>mhobl,</hi> didol<g ref="char:EOLhyphen"/>wch eich hunain oddiwrthynt, rhag i chwi fod yn gyfran<g ref="char:EOLhyphen"/>nogion oi pechodau ac yn gydfeddianwyr oi <hi>Phlauau.</hi> Fel dyma, vn ai rhaid iddo fod fal hyn eu deongliad hwy or lle hwnnw; onidè ni waſanaetha mewn vn modd i ddal ar draed ac i wrantu eu didoliad hwy. Os dywedaf fi, wrth drigfa cythreuliaid a chadwriaeth adar aflan, nid ydis yn meddwl mae ein cynylleidfa eglwyſic ni ydyw, oddiwrth yr rhain y maent hwy yn ymddidol i nid ydynt ond adei<g ref="char:EOLhyphen"/>ladu ty o wellt, a dewis y <hi>tywod</hi> yn lle ſail. Yr wyf yn hyſ<g ref="char:EOLhyphen"/>bys mai hyn yw r gwir ddeongliad a roes y gwr bonhe<g ref="char:EOLhyphen"/>ddig or lle hwn, yr hwn a fu yn ymreſymmu ac yn ym<g ref="char:EOLhyphen"/>ddadleu a myfi yr rowrhon, mewn ymddadl arall a fu thyngddo ef yn ddiweddar a Mr. <hi>Gibſon o Chinner.</hi>
               </p>
               <p>Eithr yr rowrhon a wrandewch chwi fy marn i am y deongliad ynfydwyllt yma? Cymerwch gan hynny fal hyn ym mhlith niferoedd o Eſponwyr a deonglwyr llyfr y <hi>Dadcuddiad,</hi> mi a gyfarfum ag vn yr hwn pan ddaeth i ddeongli y <hi>Saith Angelion</hi> yr rhai a chwythynt y <hi>Saith Vdcu. n</hi> ef a ddywedai mai <hi>Luther</hi> yr oeddid yn ei feddwl wrth vn or <hi>Angelion,</hi> wrth vn arall y frenhines <hi>Elizabeth.</hi> A phan ddaeth i ddeongli y meddwl or locuſtiaid a e<g ref="char:EOLhyphen"/>
                  <note place="margin">Cappiau pedwar Congl.</note> ſcynnodd or pwll diwaelod a choronau am eu pennau, wrth y locuſtiaid yr oedd yn deall yſcolheigion or <hi>Vni<g ref="char:EOLhyphen"/>ferſiti</hi> neu gyffredin-lle; ac wrth y coronau ar eu pennan, ef a ddeallai eu <hi>cycyllau cornelog:</hi> Yn fy meddwl i y mae y rhyw hyn o bobl yn vn ffunyd yn chwareu felly ar lle hwn or d<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>dcuddiad. Y maent yn gweled gweledigaethu rhyfeddol ynddo yr hyn ni welodd St. <hi>Joan</hi> errioed.</p>
               <p>
                  <pb n="31" facs="tcp:174181:16"/>Maddeuwch i mi mi attolygaf i chwi yr rhai ydych or blaid heneiddiaf ar anrhydedduſaf, fy mod i mor llawen a hyn yn fy <hi>mhulpyd;</hi> yr ydis yn fyngwthio i, i fod <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>e<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>lu pryd y cyfarfyddwyf a phobl a chwatânt ar Scrythyr mal y mae gwyr <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ynnfeddylgar yn arfer o chwareu ar <hi>cymylau.</hi> Canys mi a adwaenwn rai gwyr <hi>Hypocondriac,</hi> yr rhai a ddychmygent iddynt eu hunain <hi>gyffyleu yn hedeg, lluoedd aſcellog, llongau</hi> yn mordwyo <hi>dan hwyliau</hi> yn yr <hi>awyr.</hi> Na megis yr adwaenwn i rai, yr rhai (yn gyffelyb ir dyn ſynfeddylgar yr hwn a dybiodd ei fod ei hun yn <hi>Vrinal</hi>) a dybient weled dwy ryfelgâd yn yr awyr ac a gamgyme<g ref="char:EOLhyphen"/>ralant gymylau a meteorau neu oruchelion, am Filwyr Udcurn Drwmoedd a gynnau mawrion. Felly nid rhyfe<g ref="char:EOLhyphen"/>ddod gennyf fi, fod ein gwyr ni ſyn eu tybio eu hunain yn <hi>Ddoniawg</hi> yn camgymeryd y Dadcuddiad fal y maent: neu vddynt hwy weled anghenfiloedd ynghymylau yr <hi>Scrythyr.</hi> Lle y mae yr Scrythyr yn oleuaf, prin iawn y deallant hwy hi. Pa fodd gan hynny y caent hwy yr ego<g ref="char:EOLhyphen"/>riadau ir fath brophwydoliaeth dywyll ac yw hon?</p>
               <p>Eithr yma y dichon rhywyn ddywedyd wrthyf,
<note place="margin">Gwydr irdrwngc,</note> os hwynt hwy a gam gymeraſant y lle pa fodd yw eich de<g ref="char:EOLhyphen"/>ongliad chwi o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono? Wele fy neongliad i yw yr vnrhiw ac y mae St. <hi>Joan</hi> ei hun yn ei draddodi, <hi>Dad.</hi> 14.8. Lle y mae r Angel yn ei ddeongli ei hun yn yr vnrhiw eiriau, ac a ddywaid, <hi>Syrthiodd ſyrthiodd Babilon, y ddinas fawr honno oblegit hi a ddiododd yr holl genedloedd a gwin llid ei godineb.</hi> A pha beth oedd y <hi>ddinas fawr</hi> honnos. Wele y ddinas a adeiladwyd ar <hi>ſaith o frynniau:</hi> mal y penno<g ref="char:EOLhyphen"/>dir mewn man arall or <hi>dadcuddiad.</hi> Y Ddinas fawr yr hon ydoedd <hi>Frenhines y cenedloedd;</hi> ſef <hi>Dinas Rufain,</hi> yr hon a oſodai gyfreithiau ir holl fyd, i addol<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> ei gau Dduwiau ac i fod yn gyfrannog oi <hi>Delwaddoliaeth,</hi> pryd yr ydoedd yn drigfa i Emerodwyr y cenedloedd. A hon yw y ddinas fawr yr hon y mae St. <hi>Joan</hi> yn ei galw <hi>Ba<g ref="char:EOLhyphen"/>bilon;</hi> vn, ai oblegit wrth lefaru am ei chwymp ai dini<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtr hi, nid ydoedd yn gweled yn ddiogel moi galw <hi>Ru<g ref="char:EOLhyphen"/>fain</hi> wrth ei henw priodol neu vnion ei hun, rhag, os
<pb n="301" facs="tcp:174181:17"/>gwnai ef hynny iddo dynnu erlid ar y <hi>Cristianogion.</hi> Neu oblegit megis yr oedd <hi>Babilon</hi> yn brif ddinas i E<g ref="char:EOLhyphen"/>merodraeth Perſia felly Rhufain oedd y brif ddinas y pryd hynny o Emerodraeth y Rhufainiaid. Ar fyrr eiriau, hon yw r ddinas fawr, yr hon y pryd hynny ydoedd yn brif llys <hi>Ddelwaddoliaeth,</hi> Brenhines <hi>Caudduwioliaeth,</hi> Ac am hynny wedi ei hunion enwi gan yr Angel yr hwn
<note place="margin">Wradwydd.</note> a lefarodd wrth St. <hi>Joan. Trigfa y cythreuliaid, a chadwr<g ref="char:EOLhyphen"/>aeth adar aflan.</hi> Ac or <hi>Babilon</hi> hon, y Rhufain hon, y ddi<g ref="char:EOLhyphen"/>nas honno o <hi>gymyſg<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>dd</hi> y pryd hynny, y parai Angel yr Arglwydd ir Criſtianogion or amſeroedd hynny ddyfod allan ai didoli eu hunain, rhag vddynt fod yn gyfranno<g ref="char:EOLhyphen"/>gion oi <hi>phechodau</hi> hi, ac yn gyd feddianwyr oi <hi>phlauau</hi> hi. Eithr i ddywedyd mal y dywedant hwy mae Eglwys loegr yw r <hi>Babilon fawr honno:</hi> neu ein <hi>Eglwyſi plwyfoedd,</hi>
                  <note place="margin">Cynylleidfa blwyfol.</note> oddiwrth yr rhai yr ymddidolant hwy, yw trigfa y cy<g ref="char:EOLhyphen"/>thraeliaid, neu gadwraeth <hi>yſprydion diffa<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>th ac adar aflan,</hi> a grybwyllir yn y penod hwn. Sydd yn gyfriw ddernyn o anwybodaeth yn gyſtal ac enllib gwradwyddus Ze<g ref="char:EOLhyphen"/>laidd, yr hyn ni byddant byth abl iw brofi, nes y gallont beri i Capitol Rhufain ſefyll yn heolydd <hi>Llundain,</hi> neu nes y gallont beti i Tiber redeg lle y mae ein <hi>T êmeſis</hi> ni
<note place="margin">Caer ludd.</note> yr rowrhon, neu nes vddynt gyfnewidio y gwledydd yn y Mappiau a gwneuthur môr y ganolwlad i lifeirio ar ein tywod brutannaidd ni, ac ym mhellach na hyn ni throſeddaf ar eich ammynedd;
<note place="margin">Ymddidoliad</note> na m helaethu fy hunan i brofi i chwi fod <hi>neullduolrwydd</hi> yn bechod.</p>
               <trailer>Y Diwedd.</trailer>
               <pb facs="tcp:174181:17"/>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
